<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><search><entry><title>たまこラブストーリー</title><url>/library/tamako-love-story/</url><categories/><tags/><content type="html">  玉子和饼藏的心理描写特别细致！山田用镜头语言描绘了一个色彩鲜明又带着苦味和甜味的恋爱故事。
土电话连接的是两人的小情愫
女生们放学路上的进路畅想
粉色的世界
宕机的玉子
玉子的彩色世界
受伤的小绿和迷茫的玉子
病房前的对话
表白作战计划
来自天堂的助攻
小绿的助攻
着急的玉子
神奈、可爱！
你们的故事才刚刚开始！
[未完待续]
  </content></entry><entry><title>关于博客与薯条</title><url>/ideas/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E5%8D%9A%E5%AE%A2%E4%B8%8E%E8%96%AF%E6%9D%A1/</url><categories/><tags><tag>essay</tag><tag>blog</tag><tag>reflection</tag></tags><content type="html"><![CDATA[  今年年末，我又把这个半成品个人网站捡了起来。说到底一个没有完成的项目一直挂在 GitHub 上，让人心底总觉得愧对点什么。Ryan 的大名就那么挂在左上角，里边的文章又是像草稿一样，怎么想都是一个疏于打理生活的邋遢作者才能做出来的事。CMU 的第一个学期结束正好有一些闲暇时间，正好可以对仓库进行大扫除，这听起来还是蛮有意义。
构建之前回想起来刚刚转专业的时候我还是一个计算机白板，除了草草了事的黑马程序员的 C++ 师生系统项目和一点 python 基础之外对于编程领域一无所知。恰巧计算机科学导论项目又需要写前后端项目，我就一头扎进了看起来简单一点的前端学习。前端三大件学习了一阵，尤其对 HTML CSS 甚至还做了笔记。现在还能回想起每天盯着一行行 CSS 怎么打扮 HTML，一点点把只有骨架的网站逐渐变成一个赏心悦目的电子艺术品。甚至在那时我也知道，CSS 连编程语言都算不上，前端处在在编程“鄙视链”下游等等。但是那时我还没有建立对知识的歧视，我只想了解如何写出好的前端页面来，怎么写社区帖子的瀑布流，如何让功能和美观尽可能平衡，顺便在本来在计算机学习一年的同学们面前证明一下自己（现在看来还是蛮可爱的哈哈）。后来我有一段时间比较懊恼为什么把时间浪费在这样的知识上，对自己愤愤不平的样子好像真的这段时间能用的更加有价值一样。
三年之后回想起来，我很庆幸当时顶着一股劲学了下来，虽然大部分学的都是设计的知识，但是现在看来这对我的审美有着潜移默化的影响。没有什么知识是没用的，或早或晚会帮助到我————我爸之前总是这么说，我总是用那套自创的“知识价值理论”回复他，然而自己真正感受到这句话的时候居然已经是几年以后了。
我记录了我的前端学习笔记，在另一个仓库里。甚至为了练习英语强制自己用英文写笔记哈哈哈。
成为 Claude 的甲方我学习前端的几个月之后 Chatgpt 横空出世，完成一个完整功能的网站似乎变成了一件小时级别的任务。在这次个人网站的改动中，我也全部使用 AI 来进行网站功能构建，实际上没有手写过哪怕一行代码。前一天想好的功能第二天就可以完成基本实现，再经过几小时的完善就可以使用了。不过在实现过程中如何写指令指导 AI、如何找到必要信息反馈给 AI 进行 Debug，如果有前端知识能让这些流程更加顺畅一些。
Tips:
模型选择：Claude Opus 4.5, 应该是目前 Claude Coding 能力最强的模型，当然价格也是其他模型的三倍左右。 模型指令/debug：总 feature 概念 + 分点按顺序功能叙述 + one-shot 例子 + 创建 todolist 执行/先将方案写入 README 之后经过人类审查之后再执行 (+ 完成一个 feature 后进行 unit test)。 One-shot 例子：你可以到某个觉得样式不错的网站上打开 dev tool，用选 element 的工具选择对应 html 元素，直接复制粘贴到 context当中。 Plan-and-Solve：todolist 可能是 claude 在 VSCode Copilot 中有的功能，其他 AI 工具还没有尝试过。可以替换成先生成到 README 当中审核一下，更新 plan 之后再生成。 Unit test: 长 reasoning 会放大模型幻觉，及时进行 unit test 可以纠偏。 从 idea 到 MVP 的过程似乎仅仅剩下了一个 API call 的距离，这一点我刚刚体会到。Claude Opus 的能力让我耳目一新，曾经我嗤之以鼻的 LLM 系统构建能力现在好像也完成了一个飞跃，至少在我不太熟悉的静态网站构建上远远超过我的能力，程序员们那种有点担忧的心理我也能切身体会到了。曾经我认为 LLM 的系统构建能力并不能在短时间内提供有效的生产力，但是实践给了我答案————完全可以，似乎还有隐隐超过人类的趋势。
这客观上绝对会对科技业的工作产生影响，裁员似乎是一个不可避免的事情。不过这并不意味着我们要活在 AGI 的阴影之下，我们也没有必要为了多么宏观的统计数字而变得忧心忡忡，要做的就是用 AI 这个放大器让自己的能力强一点、眼界宽一点、理解深刻一点，这在什么环境背景下都不是一件错事。我又想起了 Tim 在罗永浩的访谈中对“你觉得什么是 AI 是不可替代的”的回答：最安全的是人生经历。虽然紧接着对于 AI 的讨论有点过于泛泛之谈，但是这里 Tim 的回答方向还是很能引起我的共鸣。与其想要寻找一个职业领域作为新时代的庇护所，或许现在我们更应该去回忆起人的主体性以及我们内心承认的作为人本身的价值，然后去体会每一分秒的生活感受。AI 的发展加速了我们对自己的哲学经典诘问：“我是谁”，“我要从哪里来”，“我要到哪里去”，而对这些问题的回答注定是伴随着痛苦的自我挖掘和迭代，这未必不是一件好事。
罗永浩的十字路口————影视飓风TIM×罗永浩！用影像打开世界的梦想家
极简主义也少不了繁琐主题选择是个头疼的问题，记得之前偶然间遇到了 Lilian Weng 的博客，简洁风对 PaperMod 主题好感倍增，再看到这个项目的社区活跃度很高，当时义无反顾的选择了这个主题当作我的博客主题。
Lilian Weng 的博客，页面很有tech 简洁范儿。内容也很有趣！
我会说我是极简主义的信徒，这个风格的设计很对我的胃口。甚至为了便于电脑端阅读，我又二次进行了一些文字格式和段落样式的修改，对多余功能进行了大幅删减。然而好景不长，我对于博客的疏于打理让我从文字的懒惰向了对主题的厌恶，看着逐渐加长的 custom css 和杂乱的 shortcodes，我绝对不会再浪费时间再修理这个大杂烩了，我猜这个主题也不想被我这么过度打扮，不如清理干净另请高明。“从头再来”似乎在大多数情况下不是什么好的解决办法，总有点无奈的味道，不过对这个小小的个人空间来说似乎正适合。苦恼之际看到了Frost 的博客，干净清晰的页面和舒适的阅读宽度让我眼前一亮，我当即决定将这个主题迁移到我的博客中来。
Frost&rsquo;s Blog，NexT 主题，四个月前又久违的更新了一次。不过所有图片似乎都失效了，不知道是不是因为图床过期了。
找到主题名称并不难，NexT项目虽然是 Hexo 的主题，但是 Hugo 已经有了适配版本，只要更新一下 submodule 就大功告成了。剩下的难事就是在这基础上删减内容/增加模块之类的操作。这次我索性当作 Claude Opus 的监工，给他提供 ideas, feedback, 并时不时和他 brainstorm 设计方案和修改方案。这个过程意外还挺让人享受的，逐渐看着一个小小的产品从混乱无序到精确运转，又或者单单是逐渐实现自己喜欢的想法的这一过程带来了久违的喜悦感。于是保持着极简主义的理念，我删去了侧边栏、评论系统、多余的链接等等不必要的内容，只保留了最基础的文字和 tag、archive, search 系统。现在在正文中除了最后的一行分割线和几个 tag 标签，其余的部分可以说是网页 zen 模式也不为过。
你可能会说，一个 theme 而已何必这么大费周章，重要的是内容。是的，我也曾经问过我自己无数遍这个问题。也许我可以说简洁的页面更能让人专心于文字，也许可以说排版布局可以带来文字更好的效果。不过我发现我已经问了这么多遍的时候，这个问题已经没有什么意义了，我享受构建的过程，我喜欢实践自己的审美理念，仅此而已。
一点小小的执念我还是不能接受没有摄影区域的 blog，看着之前写的记忆中的四平路校区，我更觉得文章顺序书写的主角是文字，相片只是起到补充说明的作用。回到校园里总是带着回忆的主线任务的，但是更多时候我仅仅是因为看到让人触动的画面而按下快门，强行梳理出一个叙事线条出来似乎有且强词夺理了。但是怎么又忍心辜负那些快门封存起来的时间呢？不如就再单独开一个相册区域，于是就有了 Gallery。
简单搜索之后映入眼帘的是 Nico Kaiser 的 Photo Gallery，专题里的照片盖满了电脑荧幕。我急忙把网址和实例网页的 HTML 复制下来给 Claude 生成。经过几个小时的调试和修改有了现在这幅样子。我再次删去了所有分类页面，为照片添加了多 tag 系统，简单按照主题、颜色为测试的图片添加了 tag。这里现在是图片语言的主场，文字是照片的仆从了。
没了修 bug 的紧张感，我重新点开测试的照片模拟第一次看到网页的心态。不过思绪总是漂回拍摄时的环境，想到当时的拍摄状态。随手选的这三张照片来自京都和上海，想想时间也正好跨越了我整个大学生活。蓝调的月牙是我在大一升大二的暑假拍摄的，为了转专业的衔接我疯狂补习 C++ (当然就像开头说的那样只记得那个黑马程序员项目了)，暑假固定刷新在图书馆，甚至有一次外国小哥和我搭话问我怎么今天换了个位置坐。就在这个暑假中的某个傍晚我从学子超市买了瓶汽水，出门在晚风中遇见了浸在湛蓝夜幕中的月亮。西南一前的草地带着泥土味，也氤氲在画面中，那时候可是真的惬意呀！第二幕是在大三下学期的春天拍摄的，记得很清楚，我看到嘉定校区门口的樱花开得正盛，我急急忙忙地从宿舍拿了我那台古早的 Nikon D90 又骑上单车赶回来拍一拍樱花的场景。巧的是那里刚好在做蓝染，早春的樱花和蓝染配色很舒服。我拍了许多蓝染的照片，向图书馆走去时被在河岸边休息的人们吸引住了，又被这景色拉着去拍了很多春天里大学生的欢声笑语。这一张就是那时候用长焦捕捉到的，向着春天河畔走去的二人背影。春天的阳光披在他们身上看的人暖暖的。因为不想打扰画面中的角色，我总是站的远远的，却因此也只能拍到一个背影。最后一张也是如此。这是我在今年一月份巡礼吹响吧上低音号的时候拍摄的。隐隐约约的记得是我因为换乘出了差错（我想可能每个第一次去日本的游客都会被铁路线绕晕哈哈），急急忙忙跑到另一边偶遇到了一位刚刚放学的高中生。我急忙挺住赶车的脚步，俯视视角按下快门。因为用惯了老古董，我不太熟悉租来的 Z62 的按键，因此手忙脚乱的才记录下这一幕。我喜欢冬天清冷的阳光和暖暖的耳包，很让人舒服安心。
晚风中的月牙
嘉定门口的樱花与蓝染
从樱花树走向河岸旁
巡礼偶遇的背影
说实话从画面构图来说，这几张就是普通的记录，连摄影作品都算不上。不过我更喜欢的是照片延伸出的情感和记忆。摄影是一种制作时间琥珀的魔法，他定格了那一刻镜头前和镜头后的世界，让我能在未来重放过去世界的一帧，抵抗一点遗忘的侵蚀。摄影本身是摄影师对抗时间的悲剧，举起相机的那一刻注定时间将会溜走，单箭头的时间行进是必然的。但悲剧中也正是这按下快门的反抗让“我”这个角色更加生动鲜活，我还想多看看那些令我感动的瞬间。
来自过去的感想中继器吹响吧上低音号这部番剧伴随了我五个年头。我喜欢北宇治的每一个角色，他们在京都动画的笔下如此真实活泼。但也就是自去年的六月二十三号开始，这部作品的第三部意外的改动让我一直耿耿于怀。我总想说点什么，写到专栏里似乎撑不起篇幅，写到评论区又不好记录。这种心情一直持续到了现在。在复习卡夫卡老师的笑忘书的时候，我突然想增加一个书架板块，在在里边写一些我看过的一些作品和我觉得应该留下的一点评论之类。毕竟我也需要复健一下我写点东西的能力。
作为曾经的 Notion 重度使用者（已经转到 Obsidian了），我直接冲到 Gallery Templates, 找到合适的模板之后像之前一样“抄袭”过来。这个过程意外的顺利，简单调整 Markdown 渲染之后我又补充了音频播放（为了牛尾的配乐！）。看到几个小卡片静静的陈列在 Library 里，心里有说不出的满足感。这些作品构成了很大一部分现在的我，无论是评分高低，我都曾经投入时间经历过作品的逻辑、情感，而这一切又像是混沌着变成了我的一部分。到底是什么塑造了我天马行空又与现实纠缠不清的想法呢？我很好奇。有时起这些作品里具体的角色，有时候我想不起当时感动的理由，跟别人交流的时候也更说不上个一二三来，最后往往是“这部作品真的很棒，画面剧情配乐都很好”就草草了事。没准儿在这里留下的几句能安利作品给互联网的路人呢，没准儿能让几年后的我自己回忆起现在感动的理由呢？我希望着。
记在十月十七日以后既然是在年末，那么写到这里多少需要一些年终总结的文字。今年过年前，我卡着时间去京都宇治完成了心心念念的巡礼；三月初某个凌晨四点收到了 CMU 的 offer，结束了焦虑的申请季；五月底交上了毕业论文，回到上海走了一圈四平和嘉定小小的校园；六月初我从北京实习离职回到哈尔滨，告别了煎熬的大四实习；七月中旬又去了日本，阪进东出玩了整整一周；八月初在父母的叮嘱下踏上了飞往另一个半球的飞机；接着就是 CMU 的校园生活：学习，刷题，找实习。以上值得写一个九宫格朋友圈，再配文“再见2025，你好2026”了。
不过我总想再问一句“你确定？”。
两个月以前的我回想起来，这一年除了上边的叙述估计是一番别样的光景，有些情绪就像套在头上的塑料袋一样透明和窒息。第一次去宇治的时候熬到凌晨三点补审稿人要求的实验，写一行骂街一次；毕业论文诡异的 AIGC 查重就是不下降，到最后论文评分标准也没说出个所以然；六月一周两次治牙，我只能躺在床上把 b 站视频看一遍又一遍；七月去了日本，像无头苍蝇一样乱撞，新干线因为暴雨停运，烟花因为海风很大被迫终止；CMU 的高额学费让我汗颜，我真值得花父母的这么大一笔辛苦钱吗；实习遥遥无期，期中考试又近在眼前&hellip;
像是个小孩子在诉苦一样哈哈哈。我是一个标准的 INFJ，这种事情占据思考的空间之后，我的大脑处理器就完全宕机了。我会一遍又一遍的追问，“这样做的意义是什么？”，“这样做又有什么目的？”，“这样做会不会&hellip;.”, 这样的循环占了今年的大半。回头看一看，那时候就像是陷入了一个死循环：开始行动 -&gt; 这么做有没有价值 -&gt; 这么做意义是什么 -&gt; 拖慢进度 -&gt; 做不完 -&gt; 溃败感 -&gt; 尝试另一件事 -&gt; 这么做有没有价值 &hellip;.. 。最后的最后我连自己是谁都不确定，更不知道所谓的人生的意义是什么，看来我已经走入了虚无主义的泥沼，越挣扎陷得越深的所谓人生的意义。
在思维 while True 循环的十月底，有那么一天晚上改完实习简历，我跑到楼顶露天阳台转了转，匹兹堡的秋季星空慷慨的给我展示了漫天繁星。我赶紧下楼去拿相机，躺在栏杆外的小平台上拍昴星团。在相机取景器里看，几颗比较亮的星星竟然构成了一个小小的问号形状。我看着那个问号发呆。千百年前的人类看到的星空和今天没什么两样，地面上的灯火换了一批又一批，每个人都有自己的生活，实实在在的在世界上体验了几个十年。突然一个念头：这该死的人生本身就没一个什么终极意义可言。
匹兹堡秋天的昴星团
我好像一直在没边际的平原上徒步，脚底下是前人们踩好的路，但是没人告诉我终点是什么。终点处有什么呢？我一直在想这个问题，却没有注意到已经低头跋涉了这么远，路过了那么多村落，遇到了好多同行的人。原来地平线处没有意义，走过去的每一步就是意义所在。该怎么走呢？如何规划体力呢？你有地图吗？这都变成了这个徒步游戏过程的一部分，既然是个玩过程而非要求结果的游戏，那解决这些问题就变得有趣了起来。
回头想想，巡礼过程中我确实在赶稿，不过那个夕阳里奔跑在宇治川上的身影确实为了眼前的景色而感动；毕业论文改的脑壳发疼，但是那份厚厚材料打印的油墨香我还记得；北京实习确实痛苦，但是实习论文中稿故事会，即使是 Findings 我也有点小小的成就感; 七月巡礼各种不顺，不过路上也遇见了去轻音巡礼的同好，两个人冒着大雨赶错班车，晚上七点才从岐阜赶到名古屋，一个要去北美 cs 相关项目的准研究生和这位 Umich 的 cs 本科生在车站前的小拉面店吃到深夜。其实过去的每一天都是有意义的，经历好事也好，坏事也罢，认真努力生活和享受的过程本身就充满意义，只不过我之前牢牢盯着那遥远的地平线在逃避现实，给自己伪装成一位受害者罢了。好笑的是在 餘命 7 年中去年的我已经给了一个答案：
所以看到茉莉我才意识到，生活本身就是一首最朴实且丰富的诗歌，尽全力去想下一刻想要做的事，尽全力去做下一刻想要做的事已经赋予了生活本身最好的意义，哪怕是已经在绝症当中。
兜兜转转又回到了一年前的文字，绕了一个大弯才发现：原来在当下的快乐和痛苦中起舞才是对生命意义最好的诠释。我又想到了那个非常出圈的 meme:
去码头整点薯条。
我想去码头整点薯条！这个博客的内容，也许是我搞回来的薯条。
二〇二五年十二月二十九日冬夜
于匹兹堡
p.s. 十一月底遇到的神作: cheems，你要去码头整点薯条吗？。
全神贯注的创作点什么，我喜欢！
  ]]></content></entry><entry><title>Flowers for Algernon</title><url>/library/flowers-for-algernon/</url><categories/><tags/><content type="html">  上一次拿起一本科幻小说估计是要追溯到初中时期了，那时候看完三体不久，又找来大刘的球状闪电和朝闻道之类的短篇来看。当时我还是更喜欢硬科幻元素的，或许也是因为三体的影响，我更期待着宏大世界观和具体细致的科技描述。不过从高中到大学我逐渐转向人文小说了，大概也跟高中疫情的时候看了许多日常系的番剧有关系。
我从微信读书的 Top 200 榜单里发现了《献给阿尔吉侬的花束》，刚开始阅读的时候我还没有意识到这是一本软科幻小说，自然而然接受了手术提高智商的这个设定。估计和很多刚开始读这本书的读者一样，看到开篇的那么多错字我又去检查了一遍我看的到底是不是正版，于是终于在正文开始前找到了关于查理智力不足，写作错字连篇的声明。刚刚开始的画风是这样的：
我不太董为什么要守密密。但伯特说这是为了必免失败。尼姆教受不要大家笑他。特别是给他钱做这个计话的韦尔伯格鸡金会。我说我才不怕别人笑我。很多人都笑我。但他们是我的朋友我们都很快乐。伯特放他的手在我的尖榜上。他说尼姆教受丹心的不是你。他不要别人笑他。——进步报告-8
也许因为错字的缘故，前边的几章节我看的其实有点吃力，不过也是因为看到查理因为智力受到周围人的欺负而有点心疼。不过中篇之后我才意识到前边对查理的人物塑造其实是非常必要的，尤其是在最后查理高登智力急转直下的时候，前后对比的差异感给我留下了很深的印象。
小说主要介绍了一名弱智患者查理高登在经历手术之后智力上升，逐渐重新认识世界的过程。在这个过程中他重新理解了自己周围的环境，感受到了不曾感受到的讥讽、恶意、歧视以及善意、爱意和尊严感。最终手术效果退化，他又回到了之前弱智的状态。
查理是弱势群体的一员，从小时候起他就一直经受着他人的嘲笑和欺凌，是一直被边缘化的存在。这种欺凌直到他智商飞涨之后也没有停歇，无论是经常纠缠他的关于小查理的回忆还是来自现实的歧视对待，这种痛苦一直存在，让整个故事都蒙上一层悲剧的面纱。我印象最清晰的是他作为实验品被上台展示给参加会议的科学家们，和他同台的还有那个名叫阿尔吉侬的小鼠。我无法想象查理忍了多久科学家们奇异的目光，也无法想象当一个人完全被剥离人格，当作实验成果看待时的痛苦。
小查理极力想要融入这个社会，而那时的欺凌在在小查理的眼睛里反射出的是对周围环境的信任和友善，他一点一点想用自己的行动来完成这一目标。首先作为一个独立的人，他们也有人拥有的情感，也需要人性的温情和善意的回报，无论他们智商高低。但是现实往往让他们撞得鼻青脸肿。在查理智力正常的时候，他本能的为那些恶行而感到愤怒，之后又无可奈何的和解。他也看到了社会不同侧面对边缘人群的态度，他也通过体悟在小查理的幻影中构建起了自己的独立人格。
她说上帝给你那么少。但你已经比很多有头脑却从来不用的人做的更多。我说我所有的朋友都很聪明。而且他们都很好。他们喜欢我。从来不会对我做不好的事情。然后有东西进去她的眼睛。她必须跑去女士的洗手间。——进步报告-9
我看到他那迟钝空洞的微笑时，从心里感到厌烦……男孩明亮的大眼虽然犹疑，却热切地想要取悦他人，我了解自己在他身上认出什么，他们正因他的迟钝而嘲笑他。起先，我也和其他人一样被逗乐。突然间，我对自己以及所有对他假笑的人感到愤怒。我很想拿起餐盘扔向他们，砸烂他们的笑脸。但我跳起来高声叫着：​“闭嘴！饶了他吧！他无法了解，他会这样不是他的错……看在上帝分上，请对他放尊重点！他终究也是个人！”整个餐厅安静下来。我咒骂自己的失控，平白发了顿脾气。我克制着不去看那男孩，食物连碰都没碰，就匆忙结账离开。我为我们两人感到羞愧。最奇怪的是，有着诚实与体贴情感的人，不会去占个天生没有手、脚或没有眼睛的人便宜，却会认为欺负一个弱智的人不算什么。令我生气的是，我想起不久前，自己就像这男孩一样，一直愚蠢地扮演着小丑的角色。——进步报告-14
但我写下这些事情时，我的内在却有个声音在对我大吼，告诉我不是如此。我是个人，在接受手术之前，就已经是个人，我必须去爱别人。——进步报告-11
温斯洛也跟着点头：​“大男孩叫杰瑞，另一个是达斯提。这种情况在这里蛮常见的，当没有人拨得出时间照顾他们时，有时候他们也懂得在彼此间寻求人性的接触和感情。​”——进步报告-16
最后，总算发出一点声音，却不是我想说的话（我原先计划要说些鼓舞、慰藉的话，准备三言两语就消除所有的过去与痛苦，并迅速掌控局面）​，但从我干裂的喉咙迸出来的话却只是：​“妈……”我学了那么多知识，精通各种语言，面对站在门口凝视着我的她，能说出来的却只是“妈……”就像饥渴的羔羊对着母羊的乳头。——进步报告-16
从头读到尾，让我感受最大的就是一种疏离感，也就是查理与社会关系的疏离感。在面包店里，他被当作取笑的对象；在实验室中他被当作实验品；在和艾丽丝的爱情中他总是踌躇不前；在家庭里，曾经保护他的父亲却认不出他来，和妹妹与母亲相认时却已经走向了智力末期&amp;hellip; 也正是因为查理像这样作为一个社会的“外来者”，我们才能真正借助他的视角看到社会关系的客观模样。查理是一面镜子，向他看去，你能看到边缘人群的苦痛、你能看到精英人群的名利场、你能看到家庭里亲人的另一面。那些人性是什么? 也许你能从查理的身上找到答案。
“你说的奉献自己的一部分指的是什么？​” 他端详我一会儿，然后在疲倦中迸出一股愤怒。​“有很多人愿意捐献金钱或物资，但很少人愿意奉献他们的时间与感情，我指的就是这个。​”——进步报告-16
如果智力的隐喻可以再宽泛一点的话，也许你能从查理的成长过程中发现，由于社会对于智能与知识的极端推崇而忽视了人性的发展，没有人关心查理作为人的感受以及情感体验，他们只有智力这一维的衡量指标。这也是查理刚刚超过正常人的智商时与周围环境格格不入的原因。
“你变得愤世嫉俗，​” 尼姆说，​“你得到的机会对你没有太大意义，你的才华已经摧毁你对世界与世人的信心。​” “这不全是真的，​” 我轻声说，​“但我学到光是智慧没有太大意义。在你的大学里，智能、教育与知识都是大家崇拜的偶像。而我现在知道，你们一直忽略了某件事：如果没有人性情感的调和，智慧与教育根本毫无价值。​”——进步报告-16
作者把所有的温情都给予了艾丽丝的关怀和善意，在查理变化的时日里，她是那个一直在他身边为他着想的人。即使在最后查理的智商逐渐下降的时候她也陪在他的身边。查理是否理解爱情，对于她来说在查理作为“人”这一前提下似乎已经不是那么重要了。每每心里的郁结要爆发时，艾丽丝都在电话的那一头，即使是二人吵架之后也是这样，我想她的存在是查理继续生活的重要原因。她的出现也让整体冰冷的基调柔和了一点。
纪尼安小姐如果你有机会读到这个请不要为我难过。我很感机我就像你说的得到生命中的弟二次机会。因为我学到很多我以前甚至不知到这世界上真的存在的事情。我很高兴能够看到这些即使只是很短的时间。我很高兴我发现了所有关于我的家人和我的事。好像在我想起他们并且看过他们之前我并没有家人似的但现在我知到我有家人而且我和大家一样也是一个人。——进步报告-17
小面包店的人们对查理观念的转变虽然不能改变什么，但是看的人心里还是有一点温暖的。查理仍然用善意对待他人，他周围的世界也一点点的被这种热量融化了。
后来金皮拖着他的坏脚过来他说查理如果有人惹你或想占你便宜你就告诉我或乔或是弗兰克我们会把他摆平。我们要你记住你在这里有朋友决对不要忘记。我说谢谢金皮。那让我觉得很棒。有朋友真好……——进步报告-17
无论如何我感说我是世界上第一个为科学找出一些重要花现的笨蛋。我做了一些事但我不记得是什么。所以我猜我可能是为沃伦之家以及全世界所有和我一样的笨蛋做了一些事。再见了纪尼安小姐还有斯特劳斯医生以及所有的人……还有：请告诉尼姆教受当别人朝笑他时皮气不要那么暴躁这样他就会有更多的朋友。如果你让别人朝笑你你就比叫容易有朋友。我要去的地方我将会有很多的朋友。还有：如果你有机会请放一些花在后院的阿尔吉侬坟上。——进步报告-17
我认为现在坚持要给阿尔吉侬献花的查理才真正富有人性的色彩。
  </content></entry><entry><title>響け！ユーフォニアム3</title><url>/library/hibike-euphonium-3/</url><categories/><tags/><content type="html"><![CDATA[  过去了整整一年半，我的 b 站首页仍是久美子第三季的各种分析。每次回去听一听发现爱的地方再想起来第三季大吉山上久美子的神情，各种想法就爆发了出来：如果山田没走呢？如果没发生那场火灾呢？如果，如果明年能重置呢！？&hellip; 回过头来几分钟几小时的时间又被浪费掉了，那当然是不可能的，没什么如果的事情，TV 里久美子就是没有独奏，最后吹响上低音号的就是真由。
这样就好，丽奈小姐，这样就好&hellip;
一年半里边看了好多解析，墙内墙外的，各种语言的，各种观点的。看的太累了，累的现在只剩下一点点情绪跳动的火苗。吹奏部能平票的那一刻京吹第三季就已经变味道了，我相信这种设计感即使是仅仅看了第三季的观众也很能感受到。剩下的就都是顺水推舟的剧情，回忆起来也是一种负担。
G 大断更一周年之际逐集复习 G 大投稿，看到 G 大分析 EP12 的那一期又想起去年六月底的情绪爆炸，周围没多少看京吹的同学，自己生气无语只能一个人憋着；本来就等考试完攒着一起看，结果完全没心思复习，也不敢多刷视频再看久美子被当圣人受罪，干瞪眼到凌晨三点，脑子里翻来覆去都是前两季的画面和曲子；唯一有点精神寄托的番剧被改成这样，角色看到最后越来越陌生，北宇治吹奏部的氛围也变了味道；过了一年半，每次上b站都能刷到卡夫卡老师的笑忘书，在高潮部分重放了一遍又一遍，心里总觉得堵堵的；虽然看了各种理性分析也接受了久美子失去 soli 这个事实，可是久美子三年的故事就以这种方式收尾，让我总有点憋屈和不甘心。今天刷到了吹三周边八音盒，盒子里播放的是一年之诗；听这首曲子我只能想象到久美子坐在演奏席上抱着上低音号落寞的神情，这曲子真的好陌生。
2025 年七月份我又回到了宇治，我想在故事发生的地方把第三季看完。我看着大学的他们穿着大人样子的服装重新出现在镜头前，看着北宇治的学生们走上 Sunfes 的行进小道，看着久美子站在讲台上像她的前任一样一次又一次的凝聚吹奏部的人心，将社团从京都府带到名古屋。我喜欢北宇治的他们。我跑到水管桥下看久美子和明日香再会，又爬到大吉山顶看久美子安慰丽奈，我在找什么呢&hellip;我又想证明什么呢&hellip;
我在找他们的身影，我想证明这段故事真实存在过。只不过久美子作为副指挥之后这个故事就结束了，大大的 “终” 对我的幻想宣判了死刑。真的想北宇治的时间再慢一点，再慢一点，慢到我真的可以从情感上接受我认识的每一角色都会离开北宇治，或者说已经离开了北宇治。这种故事结束的失落感甚至更胜于独奏落选的遗憾，余下的日本旅行都提不起精神来，想起来真是五味杂陈的一周。
在京都和宇治补了吹3
才意识到京吹的故事已经过去好久了
北宇治吹奏部的故事早已经结束在我上初中的那几年
我想起了紫罗兰电影的叙事
以为陪伴我从高中到大学毕业的他们早已经走入社会
我不想北宇治的他们毕业，我希望北宇治的校园里有久美子的悠风号声
我又期待着他们走向下一段旅程，这才是他们人生的刚刚开始
如果、如果北宇治的生活再慢一些就好了
昨天离开宇治的时候下了场大雨
往京都站的电车摇摇晃晃
京都塔一点点从雾气里走出来
原来宇治已经离我越来越远了
我想几十年之后我想起宇治，一定会想起 24 年冬天在夕阳下的宇治川的堤坝上奔跑着的自己。踩着夕阳的余晖，我很幸运的赶上了和故事里相似的落日水管桥。我拿着《吹响吧！上低音号》的乐谱愣愣的在堤坝上坐了好久，晚风带着我的思绪又飘回了明日香给久美子吹奏这份乐谱的那个下午。
宇治川旁的堤坝
水管桥下
那温柔的旋律我想我永远我不会忘记。
  ]]></content></entry><entry><title>五线谱渲染</title><url>/learning/music/%E4%BA%94%E7%BA%BF%E8%B0%B1%E6%B8%B2%E6%9F%93/</url><categories/><tags><tag>music</tag><tag>test</tag></tags><content type="html"><![CDATA[  实现方法使用 abcjs库渲染 ABC 记谱法为五线谱，并支持音频播放。
创建 Hugo Shortcode在 layouts/shortcodes/abc.html 中创建 shortcode：
1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13 14 15 16 &amp;lt;div id=&amp;#34;abc-paper&amp;#34;&amp;gt;&amp;lt;/div&amp;gt; &amp;lt;div id=&amp;#34;abc-audio&amp;#34;&amp;gt;&amp;lt;/div&amp;gt; &amp;lt;script src=&amp;#34;https://cdn.jsdelivr.net/npm/abcjs@6.4.1/dist/abcjs-basic-min.js&amp;#34;&amp;gt;&amp;lt;/script&amp;gt; &amp;lt;script&amp;gt; var visualObj = ABCJS.renderAbc(&amp;#39;abc-paper&amp;#39;, abcNotation, { responsive: &amp;#39;resize&amp;#39; }); // 播放功能 var synthControl = new ABCJS.synth.SynthController(); synthControl.load(&amp;#39;#abc-audio&amp;#39;, null, { displayPlay: true, displayProgress: true, displayWarp: true }); synthControl.setTune(visualObj[0], false); &amp;lt;/script&amp;gt; 最后修改 css 样式。
使用方法在 Markdown 中使用 shortcode，play=&amp;quot;true&amp;quot; 启用播放控件：
1 2 3 4 5 6 7 8 {{&amp;lt; abc play=&amp;#34;true&amp;#34; &amp;gt;}} X:1 T:小星星 M:4/4 L:1/4 K:C C C G G | A A G2 | {{&amp;lt; /abc &amp;gt;}} 播放测试仅高音谱号（Treble Clef）仅低音谱号（Bass Clef）高音+低音谱号（大谱表）常用音符与乐谱标记附点与时值休止符延音线与连音线三连音与多连音常见调式力度记号速度记号反复记号演奏记号装 …  ]]></content></entry><entry><title>四平路1239号</title><url>/ideas/%E5%9B%9B%E5%B9%B3%E8%B7%AF1239%E5%8F%B7/</url><categories/><tags><tag>essay</tag><tag>tongji</tag><tag>memory</tag></tags><content type="html"><![CDATA[  一北楼的教室总是展示着同济的历史感，褪色的投影荧幕，吱呀作响的木门和折叠椅凳很容易给我一种回到十年前二十年前的感觉。这种“复古”的感觉常常会拖慢时间的体感，仿佛挂在墙上的电子钟总能给坐在北楼教室里的学生更加慷慨的时间长度，至少四年前的我是这么认为的。在凝固的时间里，我总是爱想四年以后的情景。在我的想象中，我再次坐在北楼的教室里，必定是某个带着暖色的下午，我翻着大一的照片回想起来某些在四平校园某个角落的瞬间。
北楼教室
二四平校园不大，与嘉定比起来就更显得袖珍了。不过不论是从生活的哪个方面，四平都要超出嘉定一大截。对大一的我来说所谓的生活环境并不重要，可能当时我也没有心情去好好品味一下这个校园的文化氛围。寝室教室图书馆和食堂就是每天的打卡地，不过某些时候我实在受不了学苑食堂的时候我会跑到北苑或者西苑改善一下伙食，食堂之间的距离倒也不远。学苑是我第一次感受所谓“吃在同济”的地方，在二楼左侧中间窗口点了一小罐砂锅（或者是蛋炒饭？），拎着包手足无措地挤过密不透风的人群找地方坐下。我学着人群找到收拾碗筷的地方，像高年级学生一样把餐具推到回收点，心想总算是熟悉了大学吃饭的流程。不过那就是关于这座食堂的最好回忆了。余下大一的学习日子里一楼的速食面和拌饭伴我度过了无数苦闷的时光，
学苑食堂，二楼的自选餐厅还是不错的
如果图书馆旁边的学苑全都是黑白单色的记忆，那西苑倒是有一些滤镜在的。西苑食堂同样说不上多好吃，一楼的份饭和地下一层的炒饭也是万年不变的只够充饥的食物。但是每每想到西苑这两个字，我总能回想起大一转专业之前去南校区上课之前吃的一琬琬热气腾腾的馄饨。升腾的热气掺杂着清晨的阳光，一碗馄饨下肚是一种别样的满足感。大一早八去南校区上机械制图是我少有的吃早饭的原因。特有海派风味的老教授在黑板上给我们画圆锥的切面图，讲讲当时东方明珠塔塔尖天线悬吊趣闻。除了让人心情沉重的 GPA， 好像一周里吃完早饭踩着铃声去教室看老师画图也是一件饶有趣味的事。
西苑食堂的下沉广场
同济大排档我倒是只吃过一次，好像价格并不是我随时想吃就能享受一番的，于是抱着尝试心态试过之后就作罢了. 我关于西苑另一段比较清晰的记忆是我们在寝室隔离的一段时间. 大一下学期的那几个月,我和 1010 的室友在西南一背后的小路上走了三个月, 带着口罩,抱着四个人热气腾腾的盒饭穿梭于寝室和西苑之间. 我对这条小路有一种别样的感激之情. 在一楼背光处的我们并没有多少机会感受到阳光, 只有在取饭的这段小小的任务中我们能短暂感受到阳光亲吻肌肤的触感. 自由的感觉全都沉淀在往返食堂的这段路程中, 走在路上我好像还能感受到那时候稍带幼稚的快乐.
西南一背后的森林小路
不像校园的其他地方翻修多次,这里好像没有变, 从这头走到那头依旧是那么长. 像当时一样, 我无比期待着这条小路没有尽头. 我想尽量走地慢一点, 再慢一点.
三从赤峰路入口到西南一寝室, 中间总是要经过这里的学子超市. 我特别喜欢这里的小路曲折一下的感觉, 是一种类似回家前的门廊的感觉, 熟悉又安心. 小小的学子超市承担了大部分西南一学生的购物需求, 尤其是在囤货的时候. 记得我和室友每个人买了四五桶水, 气喘吁吁地一趟又一趟往返超市和寝室, 成功地为 1010 攒了至少十三桶农夫山泉，那必然是有小小的骄傲的。
学子超市一角
西南一草坪
我记得在 2022 封闭的日子刚刚结束的那几天里，每天傍晚我都会坐在草坪周围的某个地方发呆，或者想着转专业的繁琐程序，或者就静静地沉醉在傍晚蓝调时刻。月牙就在那高高的枝桠上，嵌在醉人的深蓝色中。
蓝调的月牙-iPhone12Pro
西南一旁秋天的颜色-iPhone12Pro
西南一路标
再向前走走就是西南一宿舍楼了，这栋三层楼的建筑呈 E 字形，两个缺口处是两块巨大的草坪。其中种有一棵三层楼高大树的一侧是整栋楼的入口. 各种社团经常在这里开展活动。 成员们三五成群地围在野餐垫旁边听学长讲音乐史，或者吉他社抱着几把吉他在树下弹民谣。一般是类似于周杰伦《稻香》之类的曲子。若是晴天我可能就坐在不远处不会打扰到他们的距离静静听一会再回寝室。
西南一入口前的大草坪，经常有社团在这里活动，音乐社团经常在这里弹吉他。
西南一的占地比其他宿舍要大，每一间宿舍的内部空间也相对更大一些。但是在 21 级刚入学的时候，分摊到每个人的租金却只有一学期 800 元。在洋浦四平路的这个地段有这个价位我已经心满意足了。从外观上来看，西南一还是十分古朴典雅的，瓦片门梁颇有一番风味。在 21-22 年的时候，我们的窗子还是木制的，在冬天的时候时常关不严。冷气就从窗户缝偷偷溜进来，时常让我感叹其他宿舍楼的健全设施。每每路过超市旁的宿舍隔着走廊窗子看到明亮的走廊以及刷卡门禁，总让我觉得这每学期省下来的 500 元住宿费好像不那么值（我记得其他宿舍好像是 1300 元住宿费每学期）。
好像国豪书院在西南一
西南一入口
我记得大一的冬天，我学着以往东北冬天的方法，买来一块大塑料膜照在窗户上，四个角用胶带封好，再拉上窗帘抵御冷气的侵袭。但是好景不长，西南一的墙皮老化十分严重，没过几天胶带就集体脱落了，塑料膜保卫计划就此告罄。后来我们发现木头窗子靠着铁质窗闩根本封不严，于是我拿着绑行李的绳带绑着窗户，时不时往里拉一拉，然后用纸团堵住凹陷的窗户框，这才勉勉强强度过了在南方的第一个冬天。
西南一的木头窗子
22 年夏天的西南一，1010寝室一侧
毕业时的西南一，1010寝室一侧
不过西南一在我们离开四平之后翻修了很久，现在已经是四平数一数二的宿舍了。现在各种设施配套齐全，所有宿舍开门方式也从钥匙更换成了学生卡刷卡。走廊里整洁明亮，像是正经学生宿舍的样子。曾经的 1010 宿舍现在经过重新编号已经是 1007 宿舍了，不知道这里学习的是什么专业呢？不远处的尽头是洗漱间和卫生间，我记得当时的卫生间的装潢就像高级宾馆一样，与我们的宿舍和洗漱间形成了强烈反差。我当时还说过整个西南一就厕所像正经宿舍一样，令人感慨。果然毕业时回去最感受不到区别的就是卫生间了，哭笑不得。不过要说为什么关于卫生间有这么深的记忆，还是因为在疫情的时候封在寝室，几步就到的卫生间就是我们最远能去到的地方。我记得我常常在走廊尽头多逗留一会儿，两三只大橘猫经常窝在窗沿底下睡觉撒娇，小小的灌木丛里有一些掉落的衣服和小物件，这里倒确实像一个小猫的乐园。
22年的洗漱间-iPhone12Pro
走廊尽头窗户外的灌木丛-iPhone12Pro
卫生间的里侧有一个窗户，门口就是一颗大大的梅花/樱花树，开春的时候全身都装点上粉色，阳光照下来看的人心里暖暖的。卫生间窗外也是橘猫的领地，多的时候甚至有十多只橘猫围着这里玩耍。记得刚入学的时候我还经常在旁边看猫盟的同学们拿着猫粮和猫条在这边喂食。疫情转到宿舍之后我就只能趁着上卫生间的时间看看小猫玩耍了。小猫们在水泥台上时常躺着晒太阳，可能没人玩耍他们也很寂寞叭。当时每次洗漱的时候其实最期待的事情是小猫顺着窗户爬进来溜达一圈，事实上会有这样的期待也是因为有那么一次一只花斑猫晚上十一点多悄悄爬上窗户和我对视了好一会，小猫在那里做了个猫氏伸展之后踮着脚跑掉了。那一天剩下的时间都被这只小猫点亮了，毫无拘束的小猫带着自由的晚风是那时候我的精神图腾。
22年卫生间外的小花（梅花/樱花？）-iPhone12Pro
22年卫生间外的橘猫-iPhone12Pro
22年卫生间外的橘猫-iPhone12Pro
22年卫生间外的橘猫-iPhone12Pro
22年卫生间外的橘猫-iPhone12Pro
隐隐约约地记得，在疫情结束的那段时间里好像有领养这些小猫的通知，自那以后好像西南一周围的猫就消失了。无论我哪个季节什么时间从嘉定回四平，路过西南一的时候我总会习惯性的寻找他们的踪迹。结果是什么也找不到，大橙军团驻守西南一的故事也随着疫情和宿舍改造被一并带走了。现在你们在哪里呢？
寝室旁边的台阶
寝室旁边的记忆是最多的，每个角落好像都藏着点过去的影子。数不清有多少次我在宿舍旁边的楼梯旁准备 pre 和德语口语，我总是拿着写好的稿子一遍又一遍地的在这个“小洼地”翻来覆去地背诵。有时候我翻到手机里的录音听到那时候录制的还算流畅的德语对话，想一想现在只记得 &ldquo;Ich liebe dich&rdquo; 和学各种格助词的痛苦，真的是过了好久哇。记得学术英语写作那门课需要做一个关于科学家贡献的演讲，我找来霍金的生平介绍，在 word 文档里写好中文，用 DeepL 翻译为英文，逐字逐句修改词句。也是在这个楼梯口花了两三个小时背诵并不长的讲稿，背到口干舌燥就回寝室喝几口水出来继续背，到最后背出来就像唱戏一样。想想当时为了转专业真的是比较拼命了。不过这样的程度也让我在大二之后有些疲倦了，计科每一位同学都是这种程度。
搬离西南一的那一天-门口
总有离开这里的一天——离开西南一前的那几天我总这么想，毕竟期待着后边三年更精彩的大学生活，并没有什么心思怀旧。我比较遗憾的是我们寝室最后最后没有留下一张四个人的合照，毕竟在这个小小宿舍里生活了一年并且还度过了一个疫情封控，也算是亲密战友了。走廊的行李堆在通道两旁，我站在楼梯口时不时要给同学让路。我不知道会在嘉定有什么样新的回忆，门口的运输车轰隆隆响个不停，一车又一车把西南一的行李带走，西南一的宿舍像一年前一样又空了出来。夏天的暖风吹得让人烦躁。外边的阳光靠着光亮的地砖涌进来十分刺眼。我尽量把视线移开门外曝光过高的世界，把注意力集中在收拾我那堆杂乱的东西上。我对西南一的记忆就停止在那个有着热烈阳光的下午。
曾经 1010 寝室夜晚-iPhone12Pro
从寝室门口看去-iPhone12Pro
老西南一的记忆随着 21 级同学的离开被带到了嘉定，四平也彻底告别陈旧的宿舍了，前进的四平让人觉得欣喜，同济也终于把建筑的功力用在了校园里。就像高中我是最后一批在地下室的高一学生一样，这里有我带着时间坐标的记忆, 我喜欢陈旧的西南一，以及曾经在这里居住的同学们和带着温度的回忆。
四大一的时候我还在中德实验班，需要学英语和德语以及通识课程和机械类的专业课程。比较重要的是 8 学分的德语课，在我第一个学期的学分中直接占比四分之一左右。由于是朝着转专业方向在努力，这门课的成绩直接决定了我后边三年的学习内容。这样图书馆旁的学苑的拌面和拌饭陪我度过了一个学期，口语录音一个又一个，单词一遍又一遍。这没有什么可以表述的，关于较劲儿努力的例子比比皆是，有成功的有失败的，我还挺幸运的最后拿到了一个满意的分数。我那时候沉迷吹响吧上低音号（谁能想到四年之后还是很喜欢），里边有个角色是伞木希美，各种方式努力了最后的结果也不尽人意（从读者来说），从各种方面来说都是一个悲剧色彩满满的角色。我觉得其中最触动的一点就是在她高二努力回归的那一刻，那种坚持追逐的劲儿给了我挺大触动。虽然说终究是一部艺术作品，但是说实话这种劲儿是给了我在大一熬夜焦虑的时候很多支持的。
我总是对生活的某几个瞬间记得特别清楚，就像按下快门一样定格在那个时间点上，成为后续我回忆经历的坐标。我特别清楚地记得我在情人坡后身的台阶上背德语的情景。在图书馆学累了我就拿着德语书在门口的小河旁边背德语对话和单词。那时候我突然背到 “himmel(天堂)” 和 &ldquo;sterne(星星)&quot;，然后我抬头看了看傍晚的天空。不知道发明这个词的时候他们有没有停下来看一看窗外的天空呢，他们会疑惑那里有天堂吗。
情人坡后身
到今天我还能清楚地记得德语期末考试那一段经历，那就是一种第二次高考的感觉。七点半我从床上以仪式般的姿态起身，按照前天晚上计划好的方式检查了一遍复习资料，并且郑重地把初中英语老师赠送的小和田玉塞进包里——我每逢重大考试都会带着这块玉，陪伴我走完了中考高考——没有遗漏就叫上口语搭子出发了。四平还没有睡醒，早上的雾气带着昨天小雨的味道拍打在我脸上，我看到西南一门口草地上的露珠闪闪发光。好天气呢——我又迅速把注意力转回到那几句用德语点餐的对话上。我不太喜欢跟别人要祝福，那样好像祝福也会随着这种设计性而丧失了原有的意味。但是考试那天我特别想有谁能给我发一个加油之类的小祝福，但是又怕我会因为得到了别人的期待而变得负担加重起来（大一的时候确实是这么纠结的，现在回想起来有点奇怪哈哈）。手足无措的时候我给高中同桌发了微信，然后就羞愧地直接调成免打扰扔进包里。
聊天记录
门口等了两个小时，抽中的口语话题正好是我们熟练练习的餐馆话题，我松了口气逐字逐句地背出来德国幼稚园餐厅中才会发生的理想对话。接下来是相对比较轻松的笔试，正反两面的卷子没多长时间就答完了，最后检查到我几乎能背出来的程度交了卷。就这样吧，毕竟也努力过了。
宿舍旁的小石阶
我会说我在德语这一科上其实是很幸运的，遇到了一位好老师，抽到了比较适合的口语题目，最后的卷子还蛮简单的。出分那一天晚上我看到成绩真从椅子上跳了起来。抓起衣服冲进 21 和 22 年交际的冬天里。那时确实很高兴，确实能送一口气。在宿舍旁边的小石阶上我拨通了爸妈的视频通话，剩下的几门考试已经不用担心什么了。学德语的过程十分痛苦，这不仅来自于学的困难，更来自于为什么要学的疑惑。最后如愿的成绩并不能减轻一点背单词练口语的痛苦，这份感受就是那么真真切切地在那段日子里留存着，是我大一上学期每一天的日常。
中德学院大楼——转实验班面试地点
世一土——世界第一土木
中德学部这里是我刚刚入学由机械大类转入实验班面试的地方。说是面试，倒不如说点击就送，四十多人就拒了两个。当时我的面试结结巴巴连话都说不全，还有一段是英文口语面试，紧张到语无伦次，不过最后也是顺利过关了。那时候天大的事儿现在看看真的没有什么。
五  ]]></content></entry><entry><title>Rich Dad Poor Dad</title><url>/library/rich-dad-poor-dad/</url><categories/><tags/><content type="html"><![CDATA[  OverviewAn inspiring book in changing the personal finance view of the readers. The wealth never comes easy and especially tougher in the era of Rat Race where individuals exploit themselves to get the salary as the rewards of their &ldquo;diligence&rdquo;. The deeply rooted view held by majorities and me, before I encountered with the book, is subverted by Robert T.Kiyosaki in Rich Dad Poor Dad. Working in Rat Race provides us with stable or growing income and, at the same time, turns the master of money &ndash; us &ndash; into slaves who is fettered by conventional mindset of personal finance. The book enlightened readers with the way out of Rat Race and secrets of building personal wealth.
Currently I am at my transition from an college student detached from society to an adult who confronts with real world problems. And the primary concern of my first step out of college comfort zone is the topic of money. Unfortunately, I did not ever have any common sense with personal finace and it was actually kind of overwhelming when I received salary from my first internship. Therefore, out of concerns and curiosity, I searched for books and videos for finance management online and that is when I came across with Rich Dad Poor Dad. And I was glad the book comes with a plain yet powerful style in writting, which is accessible even to students in high school, nevertheless presents us with insights into personal wealth.
The book starts with education from &ldquo;Rich&rdquo; dad and &ldquo;Poor&rdquo; dad, which represents two types of views on money and wealth. The poor and middle class stick to salary and liabilities and reluctant to take the risk of investments on assets while the rich generate money with better arranged cash flow between income and assets, which is described as &ldquo;Each dollar is employeed by you and work for you 24 hour 7 days a week&rdquo;. The stocks, bonds, real states and the business run by your agents work for the owner without their presence onsite. Though simple as it may sounds, coming up with the way of making the money work for you is never easy and that is exactly where finacial intelligence works. Finacial Literacy and Finacial Intelligence are both the prerequisites for obtaining wealth or being finacially independent. The author suggests accounting, investing, understanding the market and learning the law are four technical pillars of financial intelligence and their synergy will be of great help in the pursuit of wealth. Apart from technical skills, psychology of investing is another important factor in personal finance action. Until we have overcome fear, cynicism, laziness, arrogance and get bad habits kicked off, we could develop our assets columns which will bring us with large cash flow.
Lots of bloggers and youtubers recommand the book as the best introductory reading material of personal finance and my reading experience attest to their applause as an accessible, powerful and thought-provoking book designed for financial novices.
Review by Chapter:
Lesson 1: The Rich Don&rsquo;t Work For MoneyThe poor and the middle class work for money. The rich have money work for them. People&rsquo;s lives are forever controlled by two emotions: fear and greed. So many people say, &ldquo;Oh, I&rsquo;m not interested in money.&rdquo; Yet they&rsquo;ll work at a job for eight hours a day. Lesson 2: Why Teach Financial LiteracyIt&rsquo;s not how much the money you make. It&rsquo;s how much money you keep. Rich people acquire assets. The poor and middle class acquire liabilities that they think are assets. You must know the difference between an asset and a liability, and buy assets. Cash flow tells the story of how a person handles money. Observations: The rich buy assets. The poor only have expenses. The middle class buy liabilities they think are assets. Rule #1: You must know the difference between an asset and a liability, and buy assets. cash-flow pattern of an asset:
Cash-flow pattern of an asset
Cash-flow pattern of liability
Cash-flow pattern of the poor
Cash-flow pattern of the middle class
Financial statements
Lesson 3: Mind Your Own BussinessThe rich focus on their asset columns while everyone else focuses on their income statements. Financial struggle is often the result of people working all their lives for someone else. Keep your daytime job, but start buying real assets, not liabilities or personal effects that have no real value once you get them home. Real assets fall into the following categories: Businesses that do not require my presence Stocks Bonds Income-generating real state Notes(IOUs) Businesses that do not require my presence Royalties from intellectual property such as music, scripts, and patents Anything else that has value,produces income or appreciates, and has a ready market Lesson 4: The History of Taxes and the Power of CorperationsMy rich dad just played the game smart, and he did it through corporations—the biggest secret of the rich. My rich dad did not see Robin Hood as a hero.He called Robin Hood a crook. If you work for money, you give the power to you employer. If money works for you, you keep the power and control it. If you work for money, you give the power to you employer. If money works for you, you keep the power and control it. Financial IQ is made up of knowledge from four broad areas of expertise: Accounting Investing Understanding markets The law Tax advantages Protection from lawsuits Corporate structure
Lesson 5: The Rich Invent MoneyGames reflect behavior. They are instant feedback systems. The single most powerful asset we all have is our mind. If it is trained well, it can create enormous wealth. The single most powerful asset we all have is our mind. If it is trained well, it can create enormous wealth. It is not gambling if you know what you’re doing. It is gambling if you’re just throwing money into a deal and praying. Great opportunities are not seen with your eyes. They are seen with your mind. If you want to be the investor that creates invenstments, you need to develop three main skills: If you want to be the second type of investor,you need to develop three main skills. Raise money. Organize smart people. The single most powerful asset we all have is our mind. If it is trained well, it can create enormous wealth.
Lesson 6: Work to Learn - Don&rsquo;t Work for MoneyJob security meant everything to my educated dad. Learning meant everything to my rich dad. &ldquo;You want to know a little about a lot&rdquo; was rich dad’s suggestion. Job is an acronym for &ldquo;Just Over Broke.&rdquo; The main management skills needed for success are: Management of cash flow Management of systems Management of people Lesson 7 Overcoming ObstaclesFear: The primary difference between a rich person and a poor person is how they manage fear. For most people, the reason they don&rsquo;t win financially is because the pain of losing money is far greater than the joy of being rich. Failure inspires winners. Failure defeats losers. FOCUS: Follow One Course Until Successful. Cynicism: Doubt is expensive. Laziness So what is the cure for laziness? The answer is—a little greed. Rich dad believed that the words &lsquo;I can’t afford it&rsquo; shut down your brain. &lsquo;How can I afford it?&rsquo; opens up possibilities, excitement, and dreams. Bad Habits Arrogance Lesson 8 Getitng StartedThere is gold everywhere. Most people are not trained to see it. 10 steps as a process to develop your God-given powers, powers over which only you have control. Find a reason greater than reality: the power of spirit Make daily choices: the power of choice Choose friends carefully: the power of association Master a formula and then learn a new one: the power of learning quickly Pay yourself first: the power of self-discipline To successfully pay yourself first, keep the following in mind: Don’t get into large debt positions that you have to pay for. When you come up short, let the pressure build and don’t dip into your savings or investments. Pay your brokers well: the power of good advice Be an Indian giver: the power of getting something for nothing The sophisticated investor’s first question is:“How fast do I get my money back?” They also want to know what they get for free, also called a “piece of the action.” That is why the ROI, or return on investment, is so important. I move a sizable amount of money into the stock of a company that he feels is just about to make a move that will add value to the stock, like announcing a new product. I will move my money in for a week to a month while the stock moves up.Then I pull my initial dollar amount out, and stop worrying about the fluctuations of the market, because my initial money is back and ready to work on another asset. So my money goes in, and then it comes out, and I own an asset that was technically free. Use assets to buy luxuries: the power of focus Choose heroes: the power of myth But heroes do more than simply inspire us.Heroes make things look easy. Making it look easy convinces us to want to be just like them. If they can do it, so can I. Teach and you shall receive: the power of giving Still Want More? Here Are Some To Do&rsquo;sStop doing what you’re doing. Stop doing what is not working, and look for something new. Look for new ideas. Find someone who has done what you want to do. Take them to lunch and ask them for tips and tricks of the trade. Take classes, read, and attend seminars. Make lots of offers. More suggestions:
Finding a good deal, the right business, the right people, the right investors, or whatever is just like dating. Jog, walk, or drive a certain area once a month for 10 minutes. Shop for bargains in all markets. Look in the right places. Look for people who want to buy first.Then look for someone who wants to sell. Think big. Learn from history. Action always beats inaction. Three forms of income:
Ordinary earned Portfolio Passive All of you were given two great gifts: your mind and your time. It is up to you to do what you please with both. I wish you great wealth and much happiness with this fabulous gift called life. – Robert Kiyosaki
More ReadingMore books recommanded (credit to Youtuber 艾财说imoneytalk) CashFlow game  ]]></content></entry><entry><title>ピンポン THE ANIMATION</title><url>/library/pingpong/</url><categories/><tags/><content type="html">  配乐牛尾的音乐让剧情的发展表现又提升了一个层次，他的配乐常常利用环境音以及简单清晰的节奏表现情节进行过程中的情绪或者是人物的心境变化。在 Smile 选择小泉教练后的某个晨练的早上，牛尾选择用 Night Cruising 为他的步伐伴奏：
主角们都在前进，Smile 逐渐明白乒乓球在 hero 和他之间的意义，逐渐脱离机器人的束缚；Peco 回到训练状态，逐渐找到沉浸、热爱和初心。这首曲子的紧张感逐渐攀升，你能清晰的感受到即将突破前的兴奋感和巨大的前进动能，一种压抑了许久的情绪即将喷涌而出。每次听到这首曲子，心里总是热腾腾的有了想要做些什么的冲动。
Smile: 我也是有感情的，情绪也会单纯的跌宕起伏。
Peco: 问我有没有梦想？那毫无疑问是奥运会金牌，以及赤城乳业的广告代言人！
Reference[1] Parataboo. (n.d.). Night Cruising夜间巡航在动画中的出处 [Video]. https://www.bilibili.com/video/BV1Mj411Y77x[未完待续]
  </content></entry><entry><title>餘命 7 年</title><url>/ideas/%E9%A4%98%E5%91%BD-7-%E5%B9%B4/</url><categories/><tags><tag>essay</tag><tag>reflection</tag></tags><content type="html"><![CDATA[  我和 7 这个数字很有缘分。
初高中时每次考试分发座位表，我都会第一时间去查看自己的班级号和座位号。在我有限的印象里，我的号码总是与 7 这个数字有着各种联系：7？17？14？21？考试时看到这个并不和谐的质数总是会点亮一下我的心情，这个在数字文化里被冷落的符号对我来说有一种天然的亲近感。
我不太记得哪个网站说过，七年是全身细胞更新的周期，在生理上，我相对于七年之前的自己是一个全新的存在。我知道每一个器官组织的更新速率不同，但是总要选一个平均值的上限来代表一下这个过程，一个带着点宿命味道的数字是再好不过了。我倒是很喜欢这个不长不短的时间，还带着点儿初高中回忆的味道。今年 21 岁，正好经过了三次更新迭代，兢兢业业工作的器官组织们都至少走过了三个轮回。在十多个轮回中，三个七年仅仅是三分之一的时光，在这个节点上去回顾这短短的二十一年未免有些做作，但是简单回头去看看过去的自己倒是一件蛮有趣的事情。
在第一个七年的节点我在上二三年级，刚刚从一楼带着铁栅栏的教室升入二楼的小教室里。四班在走廊的堵头，挨着小水池倒还有一点乐趣。夏天的时候班上总有几个不怕挨打的小孩拿着灌好的水气球扔来扔去，我是不太去玩这种水气球炸弹，但是也不妨碍我在旁边观摩几员猛将的拼杀，有时候也会被误伤就是了。被告知不好的事情坚决不碰是我小小的脑袋瓜里的唯一哲学，我好像也是家长和老师面前的好孩子。我记得最骄傲的事情是被选上写字课代表，每周抱着全班的练字本在座位上用红笔批改。写字本沉甸甸的，放在桌膛里边整整齐齐，也是一个小小的成就。好孩子的标准是不说脏话不吃辣条不到处乱跑，但是从根本上说这些有点坏的习惯对我来说从来没有存在的必要。每天的生活对我这个地球玩家新手来说仍然很明亮，这个小镇好大，我怎么也探索不完每一个有趣的角落。我记得端午节和家人去山上采带着露珠的艾草，下完雨去找松树墩旁边的小蘑菇，秋天躺在金黄的落叶床垫上闻一闻泥土的腥味，每次回来那种筋疲力竭躺在床上的感觉总是能让我很满足。放学路上我看到路尽头金红色的小山丘披着西斜的阳光，我总是感觉到一股暖流腾起。从林子里回来，我应该也裁了一片小小的阳光留在我心里了吧。学校微机室的大肚子电脑、夏天三十九度的教室里凉凉的红色小水桶、长满齐腰高杂草的神秘小水沟、查理九世的青铜棺和游戏王的三幻神好像都在回忆的黑柔滤镜下变得有点不太真实。
在第二个七年的节点我已经是初三的学生了。在转学之后的教育体系中，小学只有五年而初中有四年的时间。三年时间对于一个十多岁的毛头小子来说很漫长，我只记得分数从及格线爬到了班级前几，我从一个小透明也似乎变成了有点存在感的小角色了。关于初三一半的记忆是灰色纸的试卷，堆成山的作业试题和每周每一天考试的心惊胆战。我们学校的学习强度还是比较有名的，每一周对于数学英语物理化学必定会有标准考试，不定时语文也会占用时间来考试，我就在这每一周的循环中经历心跳和肾上腺素的波动起伏。我记得初三的我总是有那种莫名的恐惧，生怕被别人超过分数或者名次，于是在作业练习里边疯狂训练，每一周的考试都当作证明自己的机会一样极为重视。结果当然不会辜负这样“自残”一样的努力，我的名字也能和那些被大家誉为“大神”的角色写在一起了，老师和同学们似乎也比以前温和了许多，我好像获得了阶段性的成功。是吗？我好像更加敏感了，那些成绩和排名兜兜转转都离不开周围的评价。至于对我自己我可能自始至终都没有认知，我只知道在半夜一点刷完这本习题册能让我在下次考试当中多一点胜算，分数高一点这样我也可以高兴地度过这周余下的几天，然后再迎接下一周的血压飙升。在成绩起伏大时候我会自己报复自己，不需要老师督促，毕竟我是自诩的“好孩子”嘛。怕落在别人后边是我唯一的想法。关于初三的另一半呢是一位女生。我记得有一段时间是坐在我的斜后方，她平时比较内向，我们的交集也并不是很多。初三学生的喜欢总是停留在对只言片语和微小的动作理解上，有些幼稚的行为现在想想也是颇有趣的。有时候多交谈几句能够开心好几天；悄悄地把她的QQ设为特别关心，在节日打了很多字删掉送上最普通的祝福；给她讲题时略带兴奋但也小心翼翼克制着不想让对方发现&hellip;&hellip;我记得有一次同学打赌，比写练习册的页数，页数少的人给某某表白，我表白的对象正好是她。我怎么都是不好意思的，于是在当天晚上写了八十多页练习册，是对方的八倍多&hellip;&hellip;哈哈哈这些事情真的是幼稚到极点，比安昙小太郎和水野茜的初期发展还要缓慢，但是相信我那时能够每次上学看到她就已经很开心了吧。我不会形容初三学生双向暗恋的感觉，我只知道当时的世界对于七年前的我来说还是太过复杂，这两种记忆交织着描绘了七年前的我的生活，混着铅灰色和玫瑰色的色彩。七年前的我还好吗？
第三个七年的结尾是在刚上大四的秋天，我带着七年的回忆来到北京开始了很不顺利的实习生活。高中的三年有太多太多情感，我永远不会忘记三年中的很多瞬间，那是第三节人生中最最珍贵的三年。紧接着是高考砸锅、转专业成功、专业学习长征、科研阻力和长时间的焦虑与迷茫。奇怪的是，这七年我感觉被按下了加速键，我找不到在时间轴上被偷走的那几年。那几段时间就那么堂而皇之地溜走了。有留下什么吗？我倒是觉得大学三年所有情绪的重量都留下了，有一小部分开心的，有大部分焦虑的，也有一部分是无所谓的。大三课程结束我终于意识到大学生活这场漫长的跋涉竟然快走到了尽头，那个日夜埋头赶路的自己应该会很欣慰吧。七年旅途的末尾有上低音号的尾音，有实验没有起色的数字，有utown的落日和晚霞。我倒是又捡起了相机去拍拍星轨，拿起标日初级看看泡温泉的小李，看完了之前总是想查但是总忘记的导演的电影，给自己留出近乎奢侈的时间来思考一些天马行空的问题。我也会躺在床上刷上几个小时的 bilibili，在屏幕前对着新老 cp 傻笑，闷头一觉睡到中午。但是也许现在这个处在七年节点的我也可以说，在这第三节里我的生活过的实实在在。
我昨天看了小坂流加老师作品改编的 餘命10年 电影，如果单从剧情的角度这部电影没有什么新奇，甚至可以说某些情节有一些老套和不合理。但是每次看到茉莉挣扎着在最后的日子里生活时我却总能被感触到，那种在存活百分制概率下生活的希望和动力让我有些触动。小坂流加老师没能看到作品上映，但是我能够想到在病床前写下这些文字的情景，那种强烈的想要延展生活的渴望。在过去两年里，我有些时候觉得我患上了虚无感的绝症，在各种压力的催化下这种症状更加明显，恶性循环之中导致了无语和迷茫。我弄不明白这生活热情到底是什么，跟着环境亦步亦趋也许是折衷之策吧，毕竟大学三年我都是这样。所以看到茉莉我才意识到，生活本身就是一首最朴实且丰富的诗歌，尽全力去想下一刻想要做的事，尽全力去做下一刻想要做的事已经赋予了生活本身最好的意义，哪怕是已经在绝症当中。
我记得高中的时候老师留了一篇议论文周记，是有关生活与死亡的讨论，我洋洋洒洒地写了很长一篇有理有据的论述死亡意义的文章，但是关于生活的部分只是起到陪衬死亡这个“明显更加重大的话题”的作用，我还清晰地记得老师用了一句论语的句子做批注：
未知生，焉知死？ ——《论语 · 先进篇》
我当时是不以为然，毕竟高中生想法的倔劲谁都有过感受，现在回想起来不禁有些感动。海德格尔在《存在与时间》中有过向死而生的表述，在茉莉的生活中，这份因死而生的心情表达的淋漓尽致。有时候我会胡乱瞎想，如果我真的得了什么绝症，那最后存活的那几年一定是我未来人生中最精彩的几年吧，那种生活的色彩一定会超过过去单色生活的总和。我们意识不到过于遥远的终点，在当下似乎漫漫的旅途当中做些无关紧要的小事浪费时间也不会影响下一段旅程。
所以七年的时间节点突然跳了出来。
在七年之后我可以说“我”一定会死亡，那么在这之前我想有怎样的生活呢？站在第四个七年的起点处，我希望在七年之后的我可以带着七年充满生命力的生活回忆满足地走入生理周期的坟墓，然后由下一个我开启另一段向死而生的旅程。
我想稍稍修改一下小坂流加老师的作品名称：
餘命 7 年。
  ]]></content></entry><entry><title>日语输入法</title><url>/learning/japanese/%E6%97%A5%E8%AF%AD%E8%BE%93%E5%85%A5%E6%B3%95/</url><categories/><tags><tag>japanese</tag></tags><content type="html"><![CDATA[  安装与切换语言安装：（Windows10）设置 -&amp;gt; 时间和语言 -&amp;gt; 语言 -&amp;gt; 首选语言 -&amp;gt; 添加语言 -&amp;gt; 日语 切换语言： Alt + Shift 或者 Windows + Space 切换相关Ctrl + caps lock： 片假名输入切换为平假名输入 Alt + caps lock：平假名输入切换为片假名输入 F6: 片假名输入过程切换为平假名 F7: 平假名输入过程切换为片假名 F8: 变窄 (ｹｰｷ) 使用 Alt + ` 切换日文与英文 输入长音 按照字面音打字，片假名长音打减号
高校（こうこう）koukou コーヒー　ko-hi- 拨音 两个 n
任務（にんむ）ninnmu 促音 促音后的音的辅音重复
実際（じっさい）jissai 雑誌（ざっし）zasshi 拗音与外来语特殊拗音 正常拗音正常输入，小写字符前加 x 或者 l, 记得写片假名切换 Alt + caps lock
地球（ちきゅう）chikyuu 写真（しゃしん）shashinn/syashinn 女性（じょせい）jyosei/josei ティ texi フェ fuxe ヴ vu 特殊助词 按照五十音
私は中国人です　ha 家へ行きました he ビールを飲みます wo Reference[1] “win10 日文输入法的安装与使用_win10日文输入法-CSDN博客.” https://blog.csdn.net/qq_40309341/article/details/103823853[2] 日语朋友YC老师, “安卓手机/WIN10电脑日语输入法添加安装使用一条龙教学！无法安装时有啥替代输入法？附特殊音节输入方法！,” YouTube. Jan. 19, 2023. [Online]. Available: https://www.youtube.com/watch?v=I0kXEmB4daA  ]]></content></entry><entry><title>东京八平米</title><url>/library/tokyo-8-square-meter/</url><categories/><tags/><content type="html">  可能是最不想读完的一本散文集，她笔下描述的东京日常给人一种生活的实在感，很对我日常系的胃口。《早上八点关门的喫茶店》里边的大泽先生和金星堂咖啡店给我留下了很深的印象。
8 平米外的世界很大，我蛮喜欢这种生活方式。北京实习的时候我住在一个酒店公寓里，房间很小，全部算上有 28 平米。一个卫生间一张床再加上一个桌子和储物柜就已经满满登登了。床旁边是一张小窗户，傍晚的时候可以直接躺在床上观察天空颜色的变化，从有点光亮的浅蓝色到深邃的幽蓝色。小小的空间给我带来了别样的充实感，一眼就可以望遍屋子里的各个小角落，这里就像我的一个小秘密基地一样。
[未完待续]
  </content></entry><entry><title>リズと青い鳥</title><url>/library/liz-and-the-blue-bird/</url><categories/><tags/><content type="html">  好喜欢小蓝鸟！好喜欢角色设计！好喜欢剧情推进！好喜欢牛尾的配乐！！
[未完待续]
  </content></entry><entry><title>Interstellar</title><url>/library/interstellar/</url><categories/><tags/><content type="html">  初中时看的星际穿越，正好是对物理学特别感兴趣的时期。当时正好在看基普·索恩的科普书《黑洞与时间弯曲》，没想到他正好是星际穿越的科学顾问。
配乐Cornfield Chase 这首曲子应该每一位看过星际穿越的观众都会记得：
[未完待续-值得复习一遍！]
  </content></entry></search>