<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><search><entry><title>五线谱渲染</title><url>/learning/music/%E4%BA%94%E7%BA%BF%E8%B0%B1%E6%B8%B2%E6%9F%93/</url><categories/><tags/><content type="html">    </content></entry><entry><title>四平路1239号</title><url>/ideas/%E5%9B%9B%E5%B9%B3%E8%B7%AF1239%E5%8F%B7/</url><categories/><tags><tag>essay</tag><tag>tongji</tag></tags><content type="html"><![CDATA[  一北楼的教室总是展示着同济的历史感，褪色的投影荧幕，吱呀作响的木门和折叠椅凳很容易给我一种回到十年前二十年前的感觉。这种“复古”的感觉常常会拖慢时间的体感，仿佛挂在墙上的电子钟总能给坐在北楼教室里的学生更加慷慨的时间长度，至少四年前的我是这么认为的。在凝固的时间里，我总是爱想四年以后的情景。在我的想象中，我再次坐在北楼的教室里，必定是某个带着暖色的下午，我翻着大一的照片回想起来某些在四平校园某个角落的瞬间。
北楼教室
二四平校园不大，与嘉定比起来就更显得袖珍了。不过不论是从生活的哪个方面，四平都要超出嘉定一大截。对大一的我来说所谓的生活环境并不重要，可能当时我也没有心情去好好品味一下这个校园的文化氛围。寝室教室图书馆和食堂就是每天的打卡地，不过某些时候我实在受不了学苑食堂的时候我会跑到北苑或者西苑改善一下伙食，食堂之间的距离倒也不远。学苑是我第一次感受所谓“吃在同济”的地方，在二楼左侧中间窗口点了一小罐砂锅（或者是蛋炒饭？），拎着包手足无措地挤过密不透风的人群找地方坐下。我学着人群找到收拾碗筷的地方，像高年级学生一样把餐具推到回收点，心想总算是熟悉了大学吃饭的流程。不过那就是关于这座食堂的最好回忆了。余下大一的学习日子里一楼的速食面和拌饭伴我度过了无数苦闷的时光，
学苑食堂，二楼的自选餐厅还是不错的
如果图书馆旁边的学苑全都是黑白单色的记忆，那西苑倒是有一些滤镜在的。西苑食堂同样说不上多好吃，一楼的份饭和地下一层的炒饭也是万年不变的只够充饥的食物。但是每每想到西苑这两个字，我总能回想起大一转专业之前去南校区上课之前吃的一琬琬热气腾腾的馄饨。升腾的热气掺杂着清晨的阳光，一碗馄饨下肚是一种别样的满足感。大一早八去南校区上机械制图是我少有的吃早饭的原因。特有海派风味的老教授在黑板上给我们画圆锥的切面图，讲讲当时东方明珠塔塔尖天线悬吊趣闻。除了让人心情沉重的 GPA， 好像一周里吃完早饭踩着铃声去教室看老师画图也是一件饶有趣味的事。
西苑食堂的下沉广场
同济大排档我倒是只吃过一次，好像价格并不是我随时想吃就能享受一番的，于是抱着尝试心态试过之后就作罢了. 我关于西苑另一段比较清晰的记忆是我们在寝室隔离的一段时间. 大一下学期的那几个月,我和 1010 的室友在西南一背后的小路上走了三个月, 带着口罩,抱着四个人热气腾腾的盒饭穿梭于寝室和西苑之间. 我对这条小路有一种别样的感激之情. 在一楼背光处的我们并没有多少机会感受到阳光, 只有在取饭的这段小小的任务中我们能短暂感受到阳光亲吻肌肤的触感. 自由的感觉全都沉淀在往返食堂的这段路程中, 走在路上我好像还能感受到那时候稍带幼稚的快乐.
西南一背后的森林小路
不像校园的其他地方翻修多次,这里好像没有变, 从这头走到那头依旧是那么长. 像当时一样, 我无比期待着这条小路没有尽头. 我想尽量走地慢一点, 再慢一点.
三从赤峰路入口到西南一寝室, 中间总是要经过这里的学子超市. 我特别喜欢这里的小路曲折一下的感觉, 是一种类似回家前的门廊的感觉, 熟悉又安心. 小小的学子超市承担了大部分西南一学生的购物需求, 尤其是在囤货的时候. 记得我和室友每个人买了四五桶水, 气喘吁吁地一趟又一趟往返超市和寝室, 成功地为 1010 攒了至少十三桶农夫山泉，那必然是有小小的骄傲的。
学子超市一角
西南一草坪
我记得在 2022 封闭的日子刚刚结束的那几天里，每天傍晚我都会坐在草坪周围的某个地方发呆，或者想着转专业的繁琐程序，或者就静静地沉醉在傍晚蓝调时刻。月牙就在那高高的枝桠上，嵌在醉人的深蓝色中。
蓝调的月牙-iPhone12Pro
西南一旁秋天的颜色-iPhone12Pro
西南一路标
再向前走走就是西南一宿舍楼了，这栋三层楼的建筑呈 E 字形，两个缺口处是两块巨大的草坪。其中种有一棵三层楼高大树的一侧是整栋楼的入口. 各种社团经常在这里开展活动。 成员们三五成群地围在野餐垫旁边听学长讲音乐史，或者吉他社抱着几把吉他在树下弹民谣。一般是类似于周杰伦《稻香》之类的曲子。若是晴天我可能就坐在不远处不会打扰到他们的距离静静听一会再回寝室。
西南一入口前的大草坪，经常有社团在这里活动，音乐社团经常在这里弹吉他。
西南一的占地比其他宿舍要大，每一间宿舍的内部空间也相对更大一些。但是在 21 级刚入学的时候，分摊到每个人的租金却只有一学期 800 元。在洋浦四平路的这个地段有这个价位我已经心满意足了。从外观上来看，西南一还是十分古朴典雅的，瓦片门梁颇有一番风味。在 21-22 年的时候，我们的窗子还是木制的，在冬天的时候时常关不严。冷气就从窗户缝偷偷溜进来，时常让我感叹其他宿舍楼的健全设施。每每路过超市旁的宿舍隔着走廊窗子看到明亮的走廊以及刷卡门禁，总让我觉得这每学期省下来的 500 元住宿费好像不那么值（我记得其他宿舍好像是 1300 元住宿费每学期）。
好像国豪书院在西南一
西南一入口
我记得大一的冬天，我学着以往东北冬天的方法，买来一块大塑料膜照在窗户上，四个角用胶带封好，再拉上窗帘抵御冷气的侵袭。但是好景不长，西南一的墙皮老化十分严重，没过几天胶带就集体脱落了，塑料膜保卫计划就此告罄。后来我们发现木头窗子靠着铁质窗闩根本封不严，于是我拿着绑行李的绳带绑着窗户，时不时往里拉一拉，然后用纸团堵住凹陷的窗户框，这才勉勉强强度过了在南方的第一个冬天。
西南一的木头窗子
22 年夏天的西南一，1010寝室一侧
毕业时的西南一，1010寝室一侧
不过西南一在我们离开四平之后翻修了很久，现在已经是四平数一数二的宿舍了。现在各种设施配套齐全，所有宿舍开门方式也从钥匙更换成了学生卡刷卡。走廊里整洁明亮，像是正经学生宿舍的样子。曾经的 1010 宿舍现在经过重新编号已经是 1007 宿舍了，不知道这里学习的是什么专业呢？不远处的尽头是洗漱间和卫生间，我记得当时的卫生间的装潢就像高级宾馆一样，与我们的宿舍和洗漱间形成了强烈反差。我当时还说过整个西南一就厕所像正经宿舍一样，令人感慨。果然毕业时回去最感受不到区别的就是卫生间了，哭笑不得。不过要说为什么关于卫生间有这么深的记忆，还是因为在疫情的时候封在寝室，几步就到的卫生间就是我们最远能去到的地方。我记得我常常在走廊尽头多逗留一会儿，两三只大橘猫经常窝在窗沿底下睡觉撒娇，小小的灌木丛里有一些掉落的衣服和小物件，这里倒确实像一个小猫的乐园。
22年的洗漱间-iPhone12Pro
走廊尽头窗户外的灌木丛-iPhone12Pro
卫生间的里侧有一个窗户，门口就是一颗大大的梅花/樱花树，开春的时候全身都装点上粉色，阳光照下来看的人心里暖暖的。卫生间窗外也是橘猫的领地，多的时候甚至有十多只橘猫围着这里玩耍。记得刚入学的时候我还经常在旁边看猫盟的同学们拿着猫粮和猫条在这边喂食。疫情转到宿舍之后我就只能趁着上卫生间的时间看看小猫玩耍了。小猫们在水泥台上时常躺着晒太阳，可能没人玩耍他们也很寂寞叭。当时每次洗漱的时候其实最期待的事情是小猫顺着窗户爬进来溜达一圈，事实上会有这样的期待也是因为有那么一次一只花斑猫晚上十一点多悄悄爬上窗户和我对视了好一会，小猫在那里做了个猫氏伸展之后踮着脚跑掉了。那一天剩下的时间都被这只小猫点亮了，毫无拘束的小猫带着自由的晚风是那时候我的精神图腾。
22年卫生间外的小花（梅花/樱花？）-iPhone12Pro
22年卫生间外的橘猫-iPhone12Pro
22年卫生间外的橘猫-iPhone12Pro
22年卫生间外的橘猫-iPhone12Pro
22年卫生间外的橘猫-iPhone12Pro
隐隐约约地记得，在疫情结束的那段时间里好像有领养这些小猫的通知，自那以后好像西南一周围的猫就消失了。无论我哪个季节什么时间从嘉定回四平，路过西南一的时候我总会习惯性的寻找他们的踪迹。结果是什么也找不到，大橙军团驻守西南一的故事也随着疫情和宿舍改造被一并带走了。现在你们在哪里呢？
寝室旁边的台阶
寝室旁边的记忆是最多的，每个角落好像都藏着点过去的影子。数不清有多少次我在宿舍旁边的楼梯旁准备 pre 和德语口语，我总是拿着写好的稿子一遍又一遍地的在这个“小洼地”翻来覆去地背诵。有时候我翻到手机里的录音听到那时候录制的还算流畅的德语对话，想一想现在只记得 &ldquo;Ich liebe dich&rdquo; 和学各种格助词的痛苦，真的是过了好久哇。记得学术英语写作那门课需要做一个关于科学家贡献的演讲，我找来霍金的生平介绍，在 word 文档里写好中文，用 DeepL 翻译为英文，逐字逐句修改词句。也是在这个楼梯口花了两三个小时背诵并不长的讲稿，背到口干舌燥就回寝室喝几口水出来继续背，到最后背出来就像唱戏一样。想想当时为了转专业真的是比较拼命了。不过这样的程度也让我在大二之后有些疲倦了，计科每一位同学都是这种程度。
搬离西南一的那一天-门口
总有离开这里的一天——离开西南一前的那几天我总这么想，毕竟期待着后边三年更精彩的大学生活，并没有什么心思怀旧。我比较遗憾的是我们寝室最后最后没有留下一张四个人的合照，毕竟在这个小小宿舍里生活了一年并且还度过了一个疫情封控，也算是亲密战友了。走廊的行李堆在通道两旁，我站在楼梯口时不时要给同学让路。我不知道会在嘉定有什么样新的回忆，门口的运输车轰隆隆响个不停，一车又一车把西南一的行李带走，西南一的宿舍像一年前一样又空了出来。夏天的暖风吹得让人烦躁。外边的阳光靠着光亮的地砖涌进来十分刺眼。我尽量把视线移开门外曝光过高的世界，把注意力集中在收拾我那堆杂乱的东西上。我对西南一的记忆就停止在那个有着热烈阳光的下午。
曾经 1010 寝室夜晚-iPhone12Pro
从寝室门口看去-iPhone12Pro
老西南一的记忆随着 21 级同学的离开被带到了嘉定，四平也彻底告别陈旧的宿舍了，前进的四平让人觉得欣喜，同济也终于把建筑的功力用在了校园里。就像高中我是最后一批在地下室的高一学生一样，这里有我带着时间坐标的记忆, 我喜欢陈旧的西南一，以及曾经在这里居住的同学们和带着温度的回忆。
四大一的时候我还在中德实验班，需要学英语和德语以及通识课程和机械类的专业课程。比较重要的是 8 学分的德语课，在我第一个学期的学分中直接占比四分之一左右。由于是朝着转专业方向在努力，这门课的成绩直接决定了我后边三年的学习内容。这样图书馆旁的学苑的拌面和拌饭陪我度过了一个学期，口语录音一个又一个，单词一遍又一遍。这没有什么可以表述的，关于较劲儿努力的例子比比皆是，有成功的有失败的，我还挺幸运的最后拿到了一个满意的分数。我那时候沉迷吹响吧上低音号（谁能想到四年之后还是很喜欢），里边有个角色是伞木希美，各种方式努力了最后的结果也不尽人意（从读者来说），从各种方面来说都是一个悲剧色彩满满的角色。我觉得其中最触动的一点就是在她高二努力回归的那一刻，那种坚持追逐的劲儿给了我挺大触动。虽然说终究是一部艺术作品，但是说实话这种劲儿是给了我在大一熬夜焦虑的时候很多支持的。
我总是对生活的某几个瞬间记得特别清楚，就像按下快门一样定格在那个时间点上，成为后续我回忆经历的坐标。我特别清楚地记得我在情人坡后身的台阶上背德语的情景。在图书馆学累了我就拿着德语书在门口的小河旁边背德语对话和单词。那时候我突然背到 “himmel(天堂)” 和 &ldquo;sterne(星星)&quot;，然后我抬头看了看傍晚的天空。不知道发明这个词的时候他们有没有停下来看一看窗外的天空呢，他们会疑惑那里有天堂吗。
情人坡后身
到今天我还能清楚地记得德语期末考试那一段经历，那就是一种第二次高考的感觉。七点半我从床上以仪式般的姿态起身，按照前天晚上计划好的方式检查了一遍复习资料，并且郑重地把初中英语老师赠送的小和田玉塞进包里——我每逢重大考试都会带着这块玉，陪伴我走完了中考高考——没有遗漏就叫上口语搭子出发了。四平还没有睡醒，早上的雾气带着昨天小雨的味道拍打在我脸上，我看到西南一门口草地上的露珠闪闪发光。好天气呢——我又迅速把注意力转回到那几句用德语点餐的对话上。我不太喜欢跟别人要祝福，那样好像祝福也会随着这种设计性而丧失了原有的意味。但是考试那天我特别想有谁能给我发一个加油之类的小祝福，但是又怕我会因为得到了别人的期待而变得负担加重起来（大一的时候确实是这么纠结的，现在回想起来有点奇怪哈哈）。手足无措的时候我给高中同桌发了微信，然后就羞愧地直接调成免打扰扔进包里。
聊天记录
门口等了两个小时，抽中的口语话题正好是我们熟练练习的餐馆话题，我松了口气逐字逐句地背出来德国幼稚园餐厅中才会发生的理想对话。接下来是相对比较轻松的笔试，正反两面的卷子没多长时间就答完了，最后检查到我几乎能背出来的程度交了卷。就这样吧，毕竟也努力过了。
宿舍旁的小石阶
我会说我在德语这一科上其实是很幸运的，遇到了一位好老师，抽到了比较适合的口语题目，最后的卷子还蛮简单的。出分那一天晚上我看到成绩真从椅子上跳了起来。抓起衣服冲进 21 和 22 年交际的冬天里。那时确实很高兴，确实能送一口气。在宿舍旁边的小石阶上我拨通了爸妈的视频通话，剩下的几门考试已经不用担心什么了。学德语的过程十分痛苦，这不仅来自于学的困难，更来自于为什么要学的疑惑。最后如愿的成绩并不能减轻一点背单词练口语的痛苦，这份感受就是那么真真切切地在那段日子里留存着，是我大一上学期每一天的日常。
中德学院大楼——转实验班面试地点
世一土——世界第一土木
中德学部这里是我刚刚入学由机械大类转入实验班面试的地方。说是面试，倒不如说点击就送，四十多人就拒了两个。当时我的面试结结巴巴连话都说不全，还有一段是英文口语面试，紧张到语无伦次，不过最后也是顺利过关了。那时候天大的事儿现在看看真的没有什么。
五  ]]></content></entry><entry><title>Rich Dad Poor Dad Review</title><url>/ideas/reviews/rich-dad-poor-dad-review/</url><categories/><tags><tag>review</tag></tags><content type="html"><![CDATA[  OverviewAn inspiring book in changing the personal finance view of the readers. The wealth never comes easy and especially tougher in the era of Rat Race where individuals exploit themselves to get the salary as the rewards of their &ldquo;diligence&rdquo;. The deeply rooted view held by majorities and me, before I encountered with the book, is subverted by Robert T.Kiyosaki in Rich Dad Poor Dad. Working in Rat Race provides us with stable or growing income and, at the same time, turns the master of money &ndash; us &ndash; into slaves who is fettered by conventional mindset of personal finance. The book enlightened readers with the way out of Rat Race and secrets of building personal wealth.
Currently I am at my transition from an college student detached from society to an adult who confronts with real world problems. And the primary concern of my first step out of college comfort zone is the topic of money. Unfortunately, I did not ever have any common sense with personal finace and it was actually kind of overwhelming when I received salary from my first internship. Therefore, out of concerns and curiosity, I searched for books and videos for finance management online and that is when I came across with Rich Dad Poor Dad. And I was glad the book comes with a plain yet powerful style in writting, which is accessible even to students in high school, nevertheless presents us with insights into personal wealth.
The book starts with education from &ldquo;Rich&rdquo; dad and &ldquo;Poor&rdquo; dad, which represents two types of views on money and wealth. The poor and middle class stick to salary and liabilities and reluctant to take the risk of investments on assets while the rich generate money with better arranged cash flow between income and assets, which is described as &ldquo;Each dollar is employeed by you and work for you 24 hour 7 days a week&rdquo;. The stocks, bonds, real states and the business run by your agents work for the owner without their presence onsite. Though simple as it may sounds, coming up with the way of making the money work for you is never easy and that is exactly where finacial intelligence works. Finacial Literacy and Finacial Intelligence are both the prerequisites for obtaining wealth or being finacially independent. The author suggests accounting, investing, understanding the market and learning the law are four technical pillars of financial intelligence and their synergy will be of great help in the pursuit of wealth. Apart from technical skills, psychology of investing is another important factor in personal finance action. Until we have overcome fear, cynicism, laziness, arrogance and get bad habits kicked off, we could develop our assets columns which will bring us with large cash flow.
Lots of bloggers and youtubers recommand the book as the best introductory reading material of personal finance and my reading experience attest to their applause as an accessible, powerful and thought-provoking book designed for financial novices.
Review by Chapter:
Lesson 1: The Rich Don&rsquo;t Work For MoneyThe poor and the middle class work for money. The rich have money work for them. People&rsquo;s lives are forever controlled by two emotions: fear and greed. So many people say, &ldquo;Oh, I&rsquo;m not interested in money.&rdquo; Yet they&rsquo;ll work at a job for eight hours a day. Lesson 2: Why Teach Financial LiteracyIt&rsquo;s not how much the money you make. It&rsquo;s how much money you keep. Rich people acquire assets. The poor and middle class acquire liabilities that they think are assets. You must know the difference between an asset and a liability, and buy assets. Cash flow tells the story of how a person handles money. Observations: The rich buy assets. The poor only have expenses. The middle class buy liabilities they think are assets. Rule #1: You must know the difference between an asset and a liability, and buy assets. cash-flow pattern of an asset:
Cash-flow pattern of an asset
Cash-flow pattern of liability
Cash-flow pattern of the poor
Cash-flow pattern of the middle class
Financial statements
Lesson 3: Mind Your Own BussinessThe rich focus on their asset columns while everyone else focuses on their income statements. Financial struggle is often the result of people working all their lives for someone else. Keep your daytime job, but start buying real assets, not liabilities or personal effects that have no real value once you get them home. Real assets fall into the following categories: Businesses that do not require my presence Stocks Bonds Income-generating real state Notes(IOUs) Businesses that do not require my presence Royalties from intellectual property such as music, scripts, and patents Anything else that has value,produces income or appreciates, and has a ready market Lesson 4: The History of Taxes and the Power of CorperationsMy rich dad just played the game smart, and he did it through corporations—the biggest secret of the rich. My rich dad did not see Robin Hood as a hero.He called Robin Hood a crook. If you work for money, you give the power to you employer. If money works for you, you keep the power and control it. If you work for money, you give the power to you employer. If money works for you, you keep the power and control it. Financial IQ is made up of knowledge from four broad areas of expertise: Accounting Investing Understanding markets The law Tax advantages Protection from lawsuits Corporate structure
Lesson 5: The Rich Invent MoneyGames reflect behavior. They are instant feedback systems. The single most powerful asset we all have is our mind. If it is trained well, it can create enormous wealth. The single most powerful asset we all have is our mind. If it is trained well, it can create enormous wealth. It is not gambling if you know what you’re doing. It is gambling if you’re just throwing money into a deal and praying. Great opportunities are not seen with your eyes. They are seen with your mind. If you want to be the investor that creates invenstments, you need to develop three main skills: If you want to be the second type of investor,you need to develop three main skills. Raise money. Organize smart people. The single most powerful asset we all have is our mind. If it is trained well, it can create enormous wealth.
Lesson 6: Work to Learn - Don&rsquo;t Work for MoneyJob security meant everything to my educated dad. Learning meant everything to my rich dad. &ldquo;You want to know a little about a lot&rdquo; was rich dad’s suggestion. Job is an acronym for &ldquo;Just Over Broke.&rdquo; The main management skills needed for success are: Management of cash flow Management of systems Management of people Lesson 7 Overcoming ObstaclesFear: The primary difference between a rich person and a poor person is how they manage fear. For most people, the reason they don&rsquo;t win financially is because the pain of losing money is far greater than the joy of being rich. Failure inspires winners. Failure defeats losers. FOCUS: Follow One Course Until Successful. Cynicism: Doubt is expensive. Laziness So what is the cure for laziness? The answer is—a little greed. Rich dad believed that the words &lsquo;I can’t afford it&rsquo; shut down your brain. &lsquo;How can I afford it?&rsquo; opens up possibilities, excitement, and dreams. Bad Habits Arrogance Lesson 8 Getitng StartedThere is gold everywhere. Most people are not trained to see it. 10 steps as a process to develop your God-given powers, powers over which only you have control. Find a reason greater than reality: the power of spirit Make daily choices: the power of choice Choose friends carefully: the power of association Master a formula and then learn a new one: the power of learning quickly Pay yourself first: the power of self-discipline To successfully pay yourself first, keep the following in mind: Don’t get into large debt positions that you have to pay for. When you come up short, let the pressure build and don’t dip into your savings or investments. Pay your brokers well: the power of good advice Be an Indian giver: the power of getting something for nothing The sophisticated investor’s first question is:“How fast do I get my money back?” They also want to know what they get for free, also called a “piece of the action.” That is why the ROI, or return on investment, is so important. I move a sizable amount of money into the stock of a company that he feels is just about to make a move that will add value to the stock, like announcing a new product. I will move my money in for a week to a month while the stock moves up.Then I pull my initial dollar amount out, and stop worrying about the fluctuations of the market, because my initial money is back and ready to work on another asset. So my money goes in, and then it comes out, and I own an asset that was technically free. Use assets to buy luxuries: the power of focus Choose heroes: the power of myth But heroes do more than simply inspire us.Heroes make things look easy. Making it look easy convinces us to want to be just like them. If they can do it, so can I. Teach and you shall receive: the power of giving Still Want More? Here Are Some To Do&rsquo;sStop doing what you’re doing. Stop doing what is not working, and look for something new. Look for new ideas. Find someone who has done what you want to do. Take them to lunch and ask them for tips and tricks of the trade. Take classes, read, and attend seminars. Make lots of offers. More suggestions:
Finding a good deal, the right business, the right people, the right investors, or whatever is just like dating. Jog, walk, or drive a certain area once a month for 10 minutes. Shop for bargains in all markets. Look in the right places. Look for people who want to buy first.Then look for someone who wants to sell. Think big. Learn from history. Action always beats inaction. Three forms of income:
Ordinary earned Portfolio Passive All of you were given two great gifts: your mind and your time. It is up to you to do what you please with both. I wish you great wealth and much happiness with this fabulous gift called life. – Robert Kiyosaki
More ReadingMore books recommanded (credit to Youtuber 艾财说imoneytalk) CashFlow game  ]]></content></entry><entry><title>餘命 7 年</title><url>/ideas/%E9%A4%98%E5%91%BD-7-%E5%B9%B4/</url><categories/><tags><tag>essay</tag><tag>review</tag></tags><content type="html"><![CDATA[  我和 7 这个数字很有缘分。
初高中时每次考试分发座位表，我都会第一时间去查看自己的班级号和座位号。在我有限的印象里，我的号码总是与 7 这个数字有着各种联系：7？17？14？21？考试时看到这个并不和谐的质数总是会点亮一下我的心情，这个在数字文化里被冷落的符号对我来说有一种天然的亲近感。
我不太记得哪个网站说过，七年是全身细胞更新的周期，在生理上，我相对于七年之前的自己是一个全新的存在。我知道每一个器官组织的更新速率不同，但是总要选一个平均值的上限来代表一下这个过程，一个带着点宿命味道的数字是再好不过了。我倒是很喜欢这个不长不短的时间，还带着点儿初高中回忆的味道。今年 21 岁，正好经过了三次更新迭代，兢兢业业工作的器官组织们都至少走过了三个轮回。在十多个轮回中，三个七年仅仅是三分之一的时光，在这个节点上去回顾这短短的二十一年未免有些做作，但是简单回头去看看过去的自己倒是一件蛮有趣的事情。
在第一个七年的节点我在上二三年级，刚刚从一楼带着铁栅栏的教室升入二楼的小教室里。四班在走廊的堵头，挨着小水池倒还有一点乐趣。夏天的时候班上总有几个不怕挨打的小孩拿着灌好的水气球扔来扔去，我是不太去玩这种水气球炸弹，但是也不妨碍我在旁边观摩几员猛将的拼杀，有时候也会被误伤就是了。被告知不好的事情坚决不碰是我小小的脑袋瓜里的唯一哲学，我好像也是家长和老师面前的好孩子。我记得最骄傲的事情是被选上写字课代表，每周抱着全班的练字本在座位上用红笔批改。写字本沉甸甸的，放在桌膛里边整整齐齐，也是一个小小的成就。好孩子的标准是不说脏话不吃辣条不到处乱跑，但是从根本上说这些有点坏的习惯对我来说从来没有存在的必要。每天的生活对我这个地球玩家新手来说仍然很明亮，这个小镇好大，我怎么也探索不完每一个有趣的角落。我记得端午节和家人去山上采带着露珠的艾草，下完雨去找松树墩旁边的小蘑菇，秋天躺在金黄的落叶床垫上闻一闻泥土的腥味，每次回来那种筋疲力竭躺在床上的感觉总是能让我很满足。放学路上我看到路尽头金红色的小山丘披着西斜的阳光，我总是感觉到一股暖流腾起。从林子里回来，我应该也裁了一片小小的阳光留在我心里了吧。学校微机室的大肚子电脑、夏天三十九度的教室里凉凉的红色小水桶、长满齐腰高杂草的神秘小水沟、查理九世的青铜棺和游戏王的三幻神好像都在回忆的黑柔滤镜下变得有点不太真实。
在第二个七年的节点我已经是初三的学生了。在转学之后的教育体系中，小学只有五年而初中有四年的时间。三年时间对于一个十多岁的毛头小子来说很漫长，我只记得分数从及格线爬到了班级前几，我从一个小透明也似乎变成了有点存在感的小角色了。关于初三一半的记忆是灰色纸的试卷，堆成山的作业试题和每周每一天考试的心惊胆战。我们学校的学习强度还是比较有名的，每一周对于数学英语物理化学必定会有标准考试，不定时语文也会占用时间来考试，我就在这每一周的循环中经历心跳和肾上腺素的波动起伏。我记得初三的我总是有那种莫名的恐惧，生怕被别人超过分数或者名次，于是在作业练习里边疯狂训练，每一周的考试都当作证明自己的机会一样极为重视。结果当然不会辜负这样“自残”一样的努力，我的名字也能和那些被大家誉为“大神”的角色写在一起了，老师和同学们似乎也比以前温和了许多，我好像获得了阶段性的成功。是吗？我好像更加敏感了，那些成绩和排名兜兜转转都离不开周围的评价。至于对我自己我可能自始至终都没有认知，我只知道在半夜一点刷完这本习题册能让我在下次考试当中多一点胜算，分数高一点这样我也可以高兴地度过这周余下的几天，然后再迎接下一周的血压飙升。在成绩起伏大时候我会自己报复自己，不需要老师督促，毕竟我是自诩的“好孩子”嘛。怕落在别人后边是我唯一的想法。关于初三的另一半呢是一位女生。我记得有一段时间是坐在我的斜后方，她平时比较内向，我们的交集也并不是很多。初三学生的喜欢总是停留在对只言片语和微小的动作理解上，有些幼稚的行为现在想想也是颇有趣的。有时候多交谈几句能够开心好几天；悄悄地把她的QQ设为特别关心，在节日打了很多字删掉送上最普通的祝福；给她讲题时略带兴奋但也小心翼翼克制着不想让对方发现&hellip;&hellip;我记得有一次同学打赌，比写练习册的页数，页数少的人给某某表白，我表白的对象正好是她。我怎么都是不好意思的，于是在当天晚上写了八十多页练习册，是对方的八倍多&hellip;&hellip;哈哈哈这些事情真的是幼稚到极点，比安昙小太郎和水野茜的初期发展还要缓慢，但是相信我那时能够每次上学看到她就已经很开心了吧。我不会形容初三学生双向暗恋的感觉，我只知道当时的世界对于七年前的我来说还是太过复杂，这两种记忆交织着描绘了七年前的我的生活，混着铅灰色和玫瑰色的色彩。七年前的我还好吗？
第三个七年的结尾是在刚上大四的秋天，我带着七年的回忆来到北京开始了很不顺利的实习生活。高中的三年有太多太多情感，我永远不会忘记三年中的很多瞬间，那是第三节人生中最最珍贵的三年。紧接着是高考砸锅、转专业成功、专业学习长征、科研阻力和长时间的焦虑与迷茫。奇怪的是，这七年我感觉被按下了加速键，我找不到在时间轴上被偷走的那几年。那几段时间就那么堂而皇之地溜走了。有留下什么吗？我倒是觉得大学三年所有情绪的重量都留下了，有一小部分开心的，有大部分焦虑的，也有一部分是无所谓的。大三课程结束我终于意识到大学生活这场漫长的跋涉竟然快走到了尽头，那个日夜埋头赶路的自己应该会很欣慰吧。七年旅途的末尾有上低音号的尾音，有实验没有起色的数字，有utown的落日和晚霞。我倒是又捡起了相机去拍拍星轨，拿起标日初级看看泡温泉的小李，看完了之前总是想查但是总忘记的导演的电影，给自己留出近乎奢侈的时间来思考一些天马行空的问题。我也会躺在床上刷上几个小时的 bilibili，在屏幕前对着新老 cp 傻笑，闷头一觉睡到中午。但是也许现在这个处在七年节点的我也可以说，在这第三节里我的生活过的实实在在。
我昨天看了小坂流加老师作品改编的 餘命10年 电影，如果单从剧情的角度这部电影没有什么新奇，甚至可以说某些情节有一些老套和不合理。但是每次看到茉莉挣扎着在最后的日子里生活时我却总能被感触到，那种在存活百分制概率下生活的希望和动力让我有些触动。小坂流加老师没能看到作品上映，但是我能够想到在病床前写下这些文字的情景，那种强烈的想要延展生活的渴望。在过去两年里，我有些时候觉得我患上了虚无感的绝症，在各种压力的催化下这种症状更加明显，恶性循环之中导致了无语和迷茫。我弄不明白这生活热情到底是什么，跟着环境亦步亦趋也许是折衷之策吧，毕竟大学三年我都是这样。所以看到茉莉我才意识到，生活本身就是一首最朴实且丰富的诗歌，尽全力去想下一刻想要做的事，尽全力去做下一刻想要做的事已经赋予了生活本身最好的意义，哪怕是已经在绝症当中。
我记得高中的时候老师留了一篇议论文周记，是有关生活与死亡的讨论，我洋洋洒洒地写了很长一篇有理有据的论述死亡意义的文章，但是关于生活的部分只是起到陪衬死亡这个“明显更加重大的话题”的作用，我还清晰地记得老师用了一句论语的句子做批注：
未知生，焉知死？ ——《论语 · 先进篇》
我当时是不以为然，毕竟高中生想法的倔劲谁都有过感受，现在回想起来不禁有些感动。海德格尔在《存在与时间》中有过向死而生的表述，在茉莉的生活中，这份因死而生的心情表达的淋漓尽致。有时候我会胡乱瞎想，如果我真的得了什么绝症，那最后存活的那几年一定是我未来人生中最精彩的几年吧，那种生活的色彩一定会超过过去单色生活的总和。我们意识不到过于遥远的终点，在当下似乎漫漫的旅途当中做些无关紧要的小事浪费时间也不会影响下一段旅程。
所以七年的时间节点突然跳了出来。
在七年之后我可以说“我”一定会死亡，那么在这之前我想有怎样的生活呢？站在第四个七年的起点处，我希望在七年之后的我可以带着七年充满生命力的生活回忆满足地走入生理周期的坟墓，然后由下一个我开启另一段向死而生的旅程。
我想稍稍修改一下小坂流加老师的作品名称：
餘命 7 年。
  ]]></content></entry><entry><title>日语输入法</title><url>/learning/japanese/%E6%97%A5%E8%AF%AD%E8%BE%93%E5%85%A5%E6%B3%95/</url><categories/><tags><tag>japanese</tag></tags><content type="html"><![CDATA[  安装与切换语言安装：（Windows10）设置 -&amp;gt; 时间和语言 -&amp;gt; 语言 -&amp;gt; 首选语言 -&amp;gt; 添加语言 -&amp;gt; 日语 切换语言： Alt + Shift 或者 Windows + Space 切换相关Ctrl + caps lock： 片假名输入切换为平假名输入 Alt + caps lock：平假名输入切换为片假名输入 F6: 片假名输入过程切换为平假名 F7: 平假名输入过程切换为片假名 F8: 变窄 (ｹｰｷ) 使用 Alt + ` 切换日文与英文 输入长音 按照字面音打字，片假名长音打减号
高校（こうこう）koukou コーヒー　ko-hi- 拨音 两个 n
任務（にんむ）ninnmu 促音 促音后的音的辅音重复
実際（じっさい）jissai 雑誌（ざっし）zasshi 拗音与外来语特殊拗音 正常拗音正常输入，小写字符前加 x 或者 l, 记得写片假名切换 Alt + caps lock
地球（ちきゅう）chikyuu 写真（しゃしん）shashinn/syashinn 女性（じょせい）jyosei/josei ティ texi フェ fuxe ヴ vu 特殊助词 按照五十音
私は中国人です　ha 家へ行きました he ビールを飲みます wo Reference[1] “win10 日文输入法的安装与使用_win10日文输入法-CSDN博客.” https://blog.csdn.net/qq_40309341/article/details/103823853[2] 日语朋友YC老师, “安卓手机/WIN10电脑日语输入法添加安装使用一条龙教学！无法安装时有啥替代输入法？附特殊音节输入方法！,” YouTube. Jan. 19, 2023. [Online]. Available: https://www.youtube.com/watch?v=I0kXEmB4daA  ]]></content></entry></search>